\documentclass[lineaire_algebra_oplossingen.tex]{subfiles}
\begin{document}
\noindent De errata van de cursus zijn hier nog eens opgesomd omdat ik ze persoonlijk niet helemaal duidelijk vond op toledo.

\section{Voorbeelden p 18 puntje (2)}
In de uitdrukking voor $z$ staat een fout. Dit is de juiste uitdrukking.
\[
z = -\frac{1}{3} + \frac{2}{3}
\]
De juiste oplossingsverzameling wordt dan de volgende.
\[
V = \left\{\left(-\frac{7}{3}\mu+\frac{5}{3},\mu,-\frac{1}{3}\mu + \frac{2}{3}\right) | \mu \in \mathbb{R}\right\}
\]

\section{Bewijs van Stelling 2.10 p 62}
In de matrix waarboven "Eerst een speciaal geval..." staat staat een fout. Dit is de juiste matrix.
\[
\begin{pmatrix}
1 & 2 & \cdots & i & i+1 & \cdots & n\\
a_1 & a_2 & \cdots & a_{i+1} & a_i & \cdots & a_n\\ 
\end{pmatrix}
\]

\section{Inleiding van sectie 3.2 p 94}
Op de tweede regel staat een fout. Er staat $C^0[a,b] \subset C^1[a,b]$.
Dit zou betekenen dat de verzameling van alle functies in $C$ die nul keer afleidbaar zijn een deelverzameling is van de verzamling van alle functies in $C$ die \'e\'en keer afleidbaar zijn.
Dit deze inclusie geldt enkel in de omgekeerde richting. Wat er moest staan is dus het volgende.
\[
C^1[a,b] \subset C^0[a,b]
\]

\section{Stelling 3.45 p 111}
In deze stelling staat een fout in de notatie. Er staat $\beta = v_1,v_2,...,v_n$.
In het bewijs wordt deze basis gebruikt maar heten de vectoren ervan $e_i$.
Wat er hoorde te staan is het volgende.
\[
\beta = e_1,e_2,...,e_n
\]

\section{Toepassing p 115}
In de beide puntjes staat een verwarrende fout, een verwijzing naar iets onbestaand.
Er staat op het einde "... zoals in (b)" en "zoals in (c)".
Dit moet simpelweg verwijderd worden.

\section{Redenering boven 4.7 p 162}
In de redenering op pagina 162 staat een fout. Er staat "... een bijectief verband (1-1-verband) ...".
Dit is een heel subtiele fout, maar wat er moet staan is het volgende. "... op deze manier er een isomofisme is ...". 

\section{Oefening 6(a) p 167}
In de opgave van oefening 4.8.6.a staat een fout die de opgave wel eens onberijpelijk zou kunnen maken.
Er staat "... een voortbrengend deel voor $L$. ...".
Een voortbrengend deel voor een lineaire afbeelding is natuurlijk geen zinvolle uitdrukking.
Wat er moet staan is het volgende. "... een voortbrengend deel voor $V$. ...".

\section{Oefening 23 p 170}
In de opgave van oefening 4.8.23 staat een fout die de opgave wel eens onberijpelijk zou kunnen maken.
Er staat "... Toon nu aan dat $L = ker(L) \oplus Im(L)$.".
Wat er moet staan is het volgende.
"Toon nu aan dat $V = ker(L) \oplus Im(L)$ geldt.".

\section{Voorbeeld 3(a) p 198}
Op het einde van (a) op pagina 198 staat iets verwarrend.
Er staat "... de matrix van basisverandering van de basis $\alpha$ naar de basis van eigenvectoren.".
Dit is het omgekeerde van wat het moet zijn.
Wat er moet staan is het volgende.
"... de matrix van basisverandering van de basis van eigenvectoren naar $\alpha$."

\section{Opdracht 5.42 p 211}
In opdracht 5.42 staat een fout. De exponent van $X_{n-1}$ in de uitrukking voor $\phi_{L_{n}}(X)$ moet $n-1$ zijn in plaats van $1$.

\end{document}

