\documentclass[lineaire_algebra_oplossingen.tex]{subfiles}
\begin{document}

\chapter{Hoofdstuk 4}
\section{Bewijzen uit het boek}
\subsection{Lemma 4.2 p 130}
\subsubsection*{Te bewijzen}
Een afbeelding $L:V\rightarrow W$ tussen re\"ele vectorruimten is een lineaire afbeelding a.s.a.
$$L(\lambda_1v_1+\lambda_2v_2) = \lambda_1L(v_1)+\lambda_2L(V_2)\ \text{ voor alle } \lambda_1,\lambda_2 \in \mathbb{R} \text{ en voor alle } v_1,v_2 \text{ in V.}$$
\subsubsection*{Bewijs}
We moeten dus aantonen dat:
\begin{enumerate}
\item $L(v_1+v_2) = L(v_1) + L(v_2) \ \forall v_1,v_2 \in V$
\item $L(\lambda v) = \lambda L(v) \ \forall v \in V \ \text{en} \ \forall \lambda \in \mathbb{R}$
\end{enumerate}
\begin{align*}L(\lambda_1v_1+\lambda_2v_2) = \lambda_1L(v_1)+\lambda_2L(V_2)\ \text{voor alle $\lambda_1,\lambda_2 \in \mathbb{R}$ en voor alle $v_1,v_2 \in V$}. \tag{3.}
\end{align*}

\subsubsection*{$\Rightarrow$}
Kies $\lambda_1,\lambda_2 \in \mathbb{R}$ en $v_1,v_2 \in V$ willekeurig.
\begin{align*}
L(\lambda_1 v_1 + \lambda_2 v_2) = L(\lambda_1 v_1) + L(\lambda_2 v_2)\tag{wegens 1.}\\
=\lambda_1 L(v_1)+ \lambda_2 L(v_2) \tag{wegens 2.}
\end{align*}

\subsubsection*{$\Leftarrow$ voor 1.}
Kies $v_1,v_2 \in V$ willekeurig.

\begin{align*}
L(v_1 + v_2) = L(1.v_1+1.v_2) \tag{co\"effici\"ent 1 in V}\\
=1L(v_1)+1L(v_2) \tag{wegens 3.}\\
=L(v_1)+L(v_2) \tag{co\"effici\"ent 1 in W}
\end{align*}

\subsubsection*{$\Leftarrow$ voor 2.}
Neem $v\in V, \lambda \in \mathbb{R}$ willekeurig.
\begin{align*}
L(\lambda v)=L(\lambda v + 0) \tag{neutraal element in V}\\
=L(\lambda v + 0v)\tag{Lemma 3.8}\\
=\lambda L(v) + 0 L(v) \tag{wegens 3.}\\
=\lambda L(v) + 0 \tag{Lemma 3.8 in W}\\
=\lambda L(v) \tag{neutraal element in W}
\end{align*}

\subsection{Gevolg 4.3 p 130}
Zij $L:V\rightarrow W$ een lineaire afbeelding.
\subsubsection*{Te Bewijzen}
\begin{enumerate}
\item
\[\forall v \in V: L(\vec{0})=\vec{0}\]
\item
\[\forall v \in V: L(-v)=-L(v)\]
\item
\[\forall v_i\in V, \lambda_i \in \mathbb{R}: L\left(\sum_{i=1}^n\lambda_iv_i\right) = \sum_{i=1}^n\lambda_iL(v_i)\]
\item
Een lineaire afbeelding ligt volledig vast door de beelden van een basis.
\end{enumerate}
\subsubsection*{Bewijs}
\begin{proof}
Direct bewijs.
\begin{enumerate}
\item
Uit lineariteit van een lineaire afbeelding\footnote{Zie Definitie 4.1 p 130} (duh) volgt het volgende.
\[
L(\vec{0}) = L(\vec{0} + \vec{0}) = L(\vec{0}) + L(\vec{0})
\]
Detail: het volgende geldt enkel omdat $L(\vec{0})$ een element is uit een vectorruimte\footnote{Zie Lemma 3.7 p 93}.
\[
L(\vec{0}) = L(\vec{0}) + L(\vec{0}) \Rightarrow L(\vec{0}) = \vec{0}
\]
\item
We beginnen met iets triviaal.
\[\vec{0}=\vec{0}\]
Zie vorig deel van dit bewijs.
\[L(\vec{0}) = \vec{0}\]
Tegengesteld element in een vectorruimte\footnote{Zie Definitie 3.2 p 88 puntje 3}
\[L(v + (-v)) = \vec{0}\]
Uit lineariteit van een lineaire afbeelding\footnote{Zie Definitie 4.1 p 130} (duh) volgt het volgende.
\[L(v) + L(-v) = \vec{0}\]
Deze overgang lijk triviaal maar het werkt omdat $L(v)$ een element van een vectorruimte is.
\[L(-v) = - L(v)\]
\item
Dit volgt eenvoudig uit de definitie van lineaire afbeelding\footnote{Zie Definitie 4.1 p 130}. Kies willekeurige $v_i$ en $\lambda_i$.
\[L\left(\sum_{i=1}^n\lambda_iv_i\right) =  \sum_{i=1}^nL(\lambda_iv_i)= \sum_{i=1}^n\lambda_iL(v_i)\]
\item
Elke vector $v\in V$ kan geschreven worden als lineaire combinatie van de basisvectoren van $\beta = \{e_1,e_2,...,e_n\}$. Als we nu de basis van $V$ afbeelden krijgen we $L(\beta) = \{L(e_1),L(e_2),...,L(e_n)\}$ We bewijzen nu dat elke vector in $W$ geschreven kan worden als lineaire combinatie van $L(\beta)$.
\[
\forall v \in V:\exists\lambda_i \in \mathbb{R}: v= \sum\lambda_iv_i
\]
\[
\forall v \in V:\exists\lambda_i \in \mathbb{R}: L(v)= L(\sum\lambda_iv_i)
\]
\[
\forall v \in V:\exists\lambda_i \in \mathbb{R}: L(v)= \sum\lambda_iL(v_i)
\]
\end{enumerate}
\end{proof}

\subsection{Voorbeeld 4.4 p 131}
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}[a)]
\item De projectie op een as is lineair.
\begin{proof}
\[
p_x \left(\lambda_1
\begin{pmatrix}
u_{1x}\\u_{1y}
\end{pmatrix} 
+ \lambda_2
\begin{pmatrix}
u_{2x}\\u_{2y}
\end{pmatrix} \right)
 = 
p_x \left(
\begin{pmatrix}
\lambda_1u_{1x}\\\lambda_1u_{1y}
\end{pmatrix} 
+ 
\begin{pmatrix}
\lambda_2u_{2x}\\\lambda_2u_{2y}
\end{pmatrix} \right)
=
p_x \left(
\begin{pmatrix}
\lambda_1u_{1x}+\lambda_2u_{2x}\\\lambda_1u_{1y}+\lambda_2u_{2y}\\
\end{pmatrix} \right)
\]
\[
= 
\begin{pmatrix}
\lambda_1u_{1x}+\lambda_2u_{2x}\\0\\
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
\lambda_1u_{1x}\\0\\
\end{pmatrix}
+
\begin{pmatrix}
\lambda_2u_{2x}\\0\\
\end{pmatrix}
=
\lambda_1
\begin{pmatrix}
u_{1x}\\0\\
\end{pmatrix}
+
\lambda_2
\begin{pmatrix}
u_{2x}\\0\\
\end{pmatrix}
\]
\[
=
\lambda_1p_x(u_1) + \lambda_2p_x(u_2)
\]
\end{proof}
\item De spiegeling t.o.v. een as is lineair.
\begin{proof}
\[
s_x \left(\lambda_1
\begin{pmatrix}
u_{1x}\\u_{1y}
\end{pmatrix} 
+ \lambda_2
\begin{pmatrix}
u_{2x}\\u_{2y}
\end{pmatrix} \right)
 = 
s_x \left(
\begin{pmatrix}
\lambda_1u_{1x}\\\lambda_1u_{1y}
\end{pmatrix} 
+ 
\begin{pmatrix}
\lambda_2u_{2x}\\\lambda_2u_{2y}
\end{pmatrix} \right)
=
s_x \left(
\begin{pmatrix}
\lambda_1u_{1x}+\lambda_2u_{2x}\\\lambda_1u_{1y}+\lambda_2u_{2y}\\
\end{pmatrix} \right)
\]
\[
= 
\begin{pmatrix}
\lambda_1u_{1x}+\lambda_2u_{2x}\\-(\lambda_1u_{1y}+\lambda_2u_{2y})\\
\end{pmatrix} 
=
\begin{pmatrix}
\lambda_1u_{1x}\\-\lambda_2u_{2x}\\
\end{pmatrix}
+
\begin{pmatrix}
\lambda_2u_{2x}\\-\lambda_2u_{2y}\\
\end{pmatrix}
=
\lambda_1
\begin{pmatrix}
u_{1x}\\-u_{2x}\\
\end{pmatrix}
+
\lambda_2
\begin{pmatrix}
u_{2x}\\-u_{2y}\\
\end{pmatrix}
\]
\[
=
\lambda_1s_x(u_1) + \lambda_2s_x(u_2)
\]
\end{proof}
(De spiegeling t.o.v. een rechte die niet door de oorsprong gaat is niet lineair.)
\item De puntspiegeling t.o.v. de oorsprong is lineair.
\begin{proof}
\[
s_O \left(\lambda_1
\begin{pmatrix}
u_{1x}\\u_{1y}
\end{pmatrix} 
+ \lambda_2
\begin{pmatrix}
u_{2x}\\u_{2y}
\end{pmatrix} \right)
 = 
s_O \left(
\begin{pmatrix}
\lambda_1u_{1x}\\\lambda_1u_{1y}
\end{pmatrix} 
+ 
\begin{pmatrix}
\lambda_2u_{2x}\\\lambda_2u_{2y}
\end{pmatrix} \right)
=
s_O \left(
\begin{pmatrix}
\lambda_1u_{1x}+\lambda_2u_{2x}\\\lambda_1u_{1y}+\lambda_2u_{2y}\\
\end{pmatrix} \right)
\]
\[
= 
\begin{pmatrix}
-(\lambda_1u_{1x}+\lambda_2u_{2x})\\-(\lambda_1u_{1y}+\lambda_2u_{2y})\\
\end{pmatrix} 
=
\begin{pmatrix}
-\lambda_1u_{1x}\\-\lambda_2u_{2x}\\
\end{pmatrix}
+
\begin{pmatrix}
-\lambda_2u_{2x}\\-\lambda_2u_{2y}\\
\end{pmatrix}
=
\lambda_1
\begin{pmatrix}
-u_{1x}\\-u_{2x}\\
\end{pmatrix}
+
\lambda_2
\begin{pmatrix}
-u_{2x}\\-u_{2y}\\
\end{pmatrix}
\]
\[
=
\lambda_1s_O(u_1) + \lambda_2s_O(u_2)
\]
\end{proof}
(De puntspiegeling t.o.v. een ander punt is niet lineair.)
\item De homothetie met factor $\lambda$ en centrum de oorsprong is lineair.
\begin{proof}
\[
h_\lambda \left(\lambda_1
\begin{pmatrix}
u_{1x}\\u_{1y}
\end{pmatrix} 
+ \lambda_2
\begin{pmatrix}
u_{2x}\\u_{2y}
\end{pmatrix} \right)
 = 
h_\lambda \left(
\begin{pmatrix}
\lambda_1u_{1x}\\\lambda_1u_{1y}
\end{pmatrix} 
+ 
\begin{pmatrix}
\lambda_2u_{2x}\\\lambda_2u_{2y}
\end{pmatrix} \right)
=
h_\lambda \left(
\begin{pmatrix}
\lambda_1u_{1x}+\lambda_2u_{2x}\\\lambda_1u_{1y}+\lambda_2u_{2y}\\
\end{pmatrix} \right)
\]
\[
= 
\begin{pmatrix}
\lambda\lambda_1u_{1x}+\lambda\lambda_2u_{2x}\\\lambda\lambda_1u_{1y}+\lambda\lambda_2u_{2y})\\
\end{pmatrix} 
=
\begin{pmatrix}
\lambda\lambda_1u_{1x}\\\lambda\lambda_2u_{2x}\\
\end{pmatrix}
+
\begin{pmatrix}
\lambda\lambda_2u_{2x}\\\lambda\lambda_2u_{2y}\\
\end{pmatrix}
=
\lambda_1
\begin{pmatrix}
\lambda u_{1x}\\\lambda u_{2x}\\
\end{pmatrix}
+
\lambda_2
\begin{pmatrix}
\lambda u_{2x}\\\lambda u_{2y}\\
\end{pmatrix}
\]
\[
=
\lambda_1p_x(u_1) + \lambda_2p_x(u_2)
\]
\end{proof}
(een homothetie waarbij het centrum niet de oorsprong is is geen lineaire afbeelding.)
\end{enumerate}
\item Translaties volgens een vector verschillend van de nulvector zijn \textbf{geen} lineaire afbeeldingen.
\begin{proof}
De nulvector $\vec{0}$ wordt niet op zichzelf afgebeeld.
\end{proof}
\item
\begin{enumerate}[a)]
\item De identieke afbeelding is een lineaire afbeelding.
\begin{proof}
\[
Id(\lambda_1v_1+\lambda_2v_2) = \lambda_1v_1+\lambda_2v_2 = \lambda_1Id(v_1)+\lambda_2Id(v_2))
\]
\end{proof}
\item De nulafbeelding is een lineaire afbeelding.
\begin{proof}
\[
(0)(\lambda_1v_1+\lambda_2v_2) = \vec{0} = \lambda_1(0)(v_1)+\lambda_2(0)(v_2))
\]
\end{proof}
\item De $(+1)$ afbeelding is lineair in de binaire ringruimte.
\begin{proof}
Dit is geen belangrijk bewijs, maar het is makkelijk in te zien.
\[
(+1)(\lambda_1v_1+\lambda_2v_2) = \lambda_1(+1)(v_1)+\lambda_2(+1)(v_2))
\]
\end{proof}
\end{enumerate}
\item De afgeleide afbeelding is een lineaire afbeelding
\begin{proof}
De optelling en de scalaire vermenigvuldiging gaan door de afgeleide.
\[
D(\lambda_1v_1+\lambda_2v_2) = \lambda_1D(v_1)+\lambda_2D(v_2))
\]
\end{proof}
\item Elke lineaire combinatie van afgeleiden is een lineare afbeelding.
\begin{proof}
Dit volgt meteen uit het vorige bewijs.
\end{proof}
\item De bepaalde integraal is een lineaire afbeelding.
\begin{proof}
De optelling en de scalaire vermenigvuldiging gaan door de bepaalde integraal.
\[
\int_a^b(\lambda_1v_1+\lambda_2v_2) = \lambda_1\int_a^b(v_1)+\lambda_2\int_a^b(v_2))
\]
\end{proof}
\item 
\begin{itemize}
\item
De volgende afbeelding is een lineaire afbeelding.
\[f: \mathbb{R}^2 \rightarrow \mathbb{R}: (x,y) \mapsto ax+by\]
\begin{proof}
\[
f(\lambda_1v_1+\lambda_2v_2) = (a\lambda_1v_{1x}+b\lambda_1(v_{1y})+(a\lambda_2v_{2x}+b\lambda_2v_{2y})
\]
\[
= \lambda_1(av_{1x}+bv_{1y})+\lambda_2(av_{2x}+bv_{2y}) = \lambda_1f(v_1)+\lambda_2f(v_2))
\]
\end{proof}
\item De volgende afbeelding is niet lineair
\[g: \mathbb{R}^2 \rightarrow \mathbb{R}: (x,y) \mapsto ax+by+c\]
\begin{proof}
De nulvector $\vec{0}$ wordt niet op zichzelf afgebeeld maar op $c$.
\end{proof}
\end{itemize}
\item De projecties $p_i$ die co\"ordinaatvectoren afbeelden op individuele co\"ordinaten zijn lineaire vormen.
\begin{proof}
Het is duidelijk dat deze afbeelding op $(\mathbb{R},\mathbb{R},+)$ wordt afgebeeld. Nu rest er ons nog te bewijzen dat $p_i$ lineair is.
\[
p_i(\lambda_1v_1+\lambda_2v_2) = (\lambda_1v_1+\lambda_2v_2)_i
= \lambda_1v_{1i}+\lambda_2v_{2i} = \lambda_1p_i(v_1)+\lambda_2p_i(v_2))
\]
\end{proof}
\item De spoorafbeelding is een lineaire afbeelding.
\[
Tr:\mathbb{R}^{n\times n}\rightarrow \mathbb{R}:A\mapsto Tr(A)=a_{11}+a_{22}+...+a_{nn}
\]
\begin{proof}
\[
Tr(\lambda_1v_1+\lambda_2v_2) = (\lambda_1v_1+\lambda_2v_2)_{11}+(\lambda_1v_1+\lambda_2v_2)_{22}+...+(\lambda_1v_1+\lambda_2v_2)_{nn}
\]
\[
\lambda_1 (v_{1_{11}}+v_{1_{22}}+...+v_{1_{nn}}) + \lambda_2 (v_{2_{11}}+v_{2_{22}}+...+v_{2_{nn}}) = \lambda_1Tr(v_1)+\lambda_2Tr(v_2))
\]
\end{proof}
\item De overgang zoals beschreven op pagina 134 is een lineaire afbeelding.
Zij $X$ de vector die voorstelt hoeveel klanten er van elk merk zijn.
$A\cdot X$ is dan diezelfde vector na \'e\'en jaar. $A^n\cdot X$ is de verwachtte vector na $n$ jaar.
TODO
\item Elke matrix bepaalt een lineaire afbeelding.
TODO BEWIJS.
\item Bewijs dat dit een lineaire afbeelding is.
TODO BEWIJS
\item Bewijs dat $\Delta$ een lineare afbeelding is.
TODO BEWIJS
\end{enumerate}
\subsection{Propositie 4.10 p 141}
Zij $(\mathbb{R},v,+)$ en $(\mathbb{R},W,+)$ vectorruimten. Zij $f$ en $g$ lineaire afbeeldingen $V\rightarrow W$.
\subsubsection*{Te Bewijzen}
\begin{enumerate}
\item De volgende afbeelding is lineair.
\[f+g: V \rightarrow W: v\mapsto(f+g)(v)=f(v)+g(v)\]
\item De volgende afbeelding is eveneens lineair.
\[\lambda f: V\rightarrow W: v\mapsto (\lambda f)(v) = \lambda f(v)\]
\item De verzameling van alle lineaire afbeeldingen van $V$ naar $W$ is een lineaire afbeelding.
\end{enumerate}
\subsubsection*{Bewijs}
\begin{proof}
Direct bewijs.
\begin{enumerate}
\item
We veri\"eren de lineariteit van deze afbeelding.
\[
(f+g)(\lambda_1v_1+\lambda_2v_2) = f(\lambda_1v_1+\lambda_2v_2) + g(\lambda_1v_1+\lambda_2v_2)
\]
Nu geldt door de lineariteit van $f$ en $g$ het volgende.
\[
= \lambda_1f(v_1)+\lambda_2f(v_2) + \lambda_1g(v_1)+\lambda_2g(v_2) = \lambda_1(f(v_1)+g(v_1)) + \lambda_2(f(v_1)+g(v_1))
\]
Dit is precies wat nodig is voor lineariteit.
\[
\lambda_1(f+g)(v_1)+\lambda_2(f+g)(v_2)
\]
\item
We veri\"eren de lineariteit van deze afbeelding.
\[
(\lambda f)(\lambda_1v_1+\lambda_2v_2) = \lambda f(\lambda_1v_1+\lambda_2v_2)
\]
De volgende gelijkheid geldt door de lineariteit van $f$. 
\[
=  f(\lambda_1\lambda v_1+\lambda_2\lambda v_2) = \lambda_1\lambda f(v_1)+\lambda_2\lambda f(v_2) = 
\lambda_1(\lambda f)(v_1)+\lambda_2(\lambda f)(v_2)
\]
\item
TODO ga alle axioma's na.
\end{enumerate}
\end{proof}

\subsection{Stelling 4.12 p 142}
Zij $(\mathbb{R},V,+)$ en  $(\mathbb{R},W,+)$ eindigdimensionale vecotrruimten van dimensie respectievelijk $n$ en $m$.
\subsubsection*{Te Bewijzen}
Na basiskeuze in $V$ en $W$ is de vectorruimte van de lineaire afbeeldingen van $V$ naar $W$, namelijk $Hom_{\mathbb{R}}(V,W)$, in bijectief verband met de vectorruimte van de matrices $\mathbb{R}^{m\times n}$.
\subsubsection*{Bewijs}
\begin{proof}
TODO BEWIJS: HOE
\end{proof}

\subsection{Stelling 4.13 p 142}
Zij $K:U\rightarrow V$ en $L:V\rightarrow W$ lineaire afbeeldingen.
\subsubsection*{Te Bewijzen}
De samenstelling van twee lineaire afbeeldingen is opnieuw een lineaire afbeelding.
\[
\forall u_1,u_2\in U \lambda_1,\lambda_2\in\mathbb{R}: (L\circ K)(\lambda_1u_1 + \lambda_2u_2) = \lambda_1(L\circ K)u_1 + \lambda_2(L\circ K)u_2
\]
\subsubsection*{Bewijs}
\begin{proof}
Kies willekeurige $u_1,u_2\in U$ en $\lambda_1,\lambda_2\in\mathbb{R}$
\[
(L\circ K)(\lambda_1u_1 + \lambda_2u_2) = L(K(\lambda_1u_1 + \lambda_2u_2))
\]
Bovenstaande gelijkheid geldt volgens de definitie van samengestelde afbeeldingen. Zie \ref{samenstelling_van_afbeeldingen}. De volgende gelijkheden gelden door de lineariteit van $L$ en $K$
\[
= L(\lambda_1K(u_1) + \lambda_2K(u_2)) = \lambda_1L(K(u_1)) + \lambda_2L(K(u_2))
\]
Opnieuw volgens de definitie van samengestelde afbeeldingen geldt de volgende vergelijking.
\[
= \lambda_1(L\circ K)u_1 + \lambda_2(L\circ K)u_2
\]
Dit betekent precies dat de samenstelling van lineaire afbeeldingen lineair is.
\end{proof}

\subsection{Stelling 4.16 p 145}
Zij $L:V\rightarrow W$ een bijectieve lineaire afbeelding van de vectorruimte $(\mathbb{R},V,+)$ naar de vectorruimte $(\mathbb{R},W,+)$.
\subsubsection*{Te Bewijzen}
De inverse afbeelding van $L$ is (noem het $K$) is linear.
\subsubsection*{Bewijs}
\begin{proof}
$K$ is ook bijectief. Te bewijzen is nu nog dat $K$ lineair is.
\[
(L\circ K)(\lambda_1u_1 + \lambda_2u_2) = \lambda_1u_1 + \lambda_2u_2 = L(\lambda_1K(u_1) + \lambda_2K(u_2))
\]
Omdat $L$ injectief is geldt de volgende vergelijking.
\[
K(\lambda_1u_1 + \lambda_2u_2) = \lambda_1K(u_1) + \lambda_2K(u_2)
\]
\end{proof}

\subsection{Propositie 4.27 p 155}
Zij $L: V\rightarrow W$ een lineaire afbeelding.
\subsubsection*{Te Bewijzen}
\begin{enumerate}
\item De kern van $L$ is een deelruimte van $V$.
\[
\forall l_1l_2\in ker(L), \lambda_1,\lambda_2\in \mathbb{R}: \lambda_1l_1+\lambda_2l_2 \in ker(L)
\]
\item Het beeld van $L$ is een deelruimte van $W$.
\[
\forall l_1l_2\in Im(L), \lambda_1,\lambda_2\in \mathbb{R}: \lambda_1l_1+\lambda_2l_2 \in Im(L)
\]
\item $Im(L)$ is de vectorruimte voortgebracht door de beelden van een basis van $V$.
\[
Im(L) = vct\{L(e)|e\in \beta\}
\]
\end{enumerate}
\subsubsection*{Bewijs}
\begin{proof}
Rechtstreeks bewijs.
\begin{enumerate}
\item Kies twee elementen $v,w \in ker(L)$. We weten nu dat $L(v)=L(w)=0$ geldt volgens de definitie van de kern van een lineaire afbeelding. Kies nu twee willekeurige $\lambda_1,\lambda_2 \in \mathbb{R}$.
\[
 L(0) = \lambda_1L(v)+\lambda_2L(w) = L(\lambda_1v+\lambda_2w) = \vec{0}
 \Rightarrow  (\lambda_1v+\lambda_2w) \in ker(L)
\]
Volgens de lineariteit van $L$ geldt de tweede gelijkheid\footnote{Zie Lemma 4.2 p 130}.
\item Kies twee elementen $w_1,w_2 \in Im(L)$ en twee willekeurige $\lambda_1,\lambda_2 \in \mathbb{R}$.
\[
\lambda_1w_1+\lambda_2w_2 = \lambda_1L(v_1) + \lambda_2L(v_1) = L(\lambda_1v_1+\lambda_2v_2) \in Im(L)
\]
De eerste gelijkheid geldt omwille van de definitie van $Im(L)$ en de tweede omwille van de lineariteit van $L$\footnote{Zie Lemma 4.2 p 130}.
\item Zij $\beta = \{e_1,e_2,...,e_n\}$ een basis van $V$, dan is elke vector $v\in V$ te schrijven als een lineaire combinatie van de vectoren in $\beta$\footnote{Zie Stelling 3.41 p 109}. We beschouwen nu het beeld van een willekeurige $v$.
\[
L(v) = L(\lambda_1e_1+\lambda_2e_2 + ... + \lambda_ne_n) = \lambda_1L(e_1)+\lambda_2L(e_2) + ... + \lambda_nL(e_n)
\] 
De tweede gelijkheid geldt volgens de lineariteit van $L$\footnote{Zie Lemma 4.2 p 130}.
\end{enumerate}
\end{proof}

\subsection{Stelling 4.29 p 156}
Zij $L:V\rightarrow W$ een lineaire afbeelding.
\subsubsection*{Te Bewijzen}
\begin{center}
$L$ is injectief.
\end{center}
\[\Leftrightarrow\]
\[
ker(L) = \{\vec{0}\}
\]
\subsubsection*{Bewijs}
\begin{proof}
Bewijs van een equivalentie in twee delen.
\begin{itemize}
\item $\Rightarrow$\\
Neem een willekeurige $v\in ker(L)$. Voor $v$ geldt dat $L(v) = \vec{0}$ omwille van de definitie van de kern van een lineaire afbeelding\footnote{Zie Definitie 4.26 p 155}. Omdat $L$ een lineaire afbeelding is geldt dat $L(\vec{0}) = \vec{0}$.
\[
L(v) = \vec{0} = L(\vec{0})
\]
Vanwege de injectiviteit\ref{injectief} van $L$ geldt nu dat $v=\vec{0}$ voor elke $v \in ker(L)$. Dit betekent dat in $ker(L)$ enkel de nulvector zit.
\item $\Leftarrow$\\
Kies twee vectoren $v_1,v_2 \in V$ zodat $L(v_1)=L(v_2)$. We moeten nu aantonen dat dit impliceert dat $v_1$ en $v_2$ gelijk zijn.
\[
L(v_1)=L(v_2)
\]
\[
L(v_1)-L(v_2) = \vec{0}
\]
\[
L(v_1-v_2) = \vec{0}
\]
Bovenstaande bewering houdt in dat $v_1-v_2 \in ker(L)$. Omdat $ker(L) = \{\vec{0}\}$ geldt het volgende.
\[
v_1-v_2 = \vec{0}
\]
\[
v_1=v_2
\]
Dit houdt in dat $L$ injectief is.
\end{itemize}
\end{proof}

\subsection{Stelling 4.31 p 157}
Zij $(\mathbb{R},V,+)$ en $(\mathbb{R},W,+)$ vectorruimten zijn waarvan $V$ eindig dimensionaal is. Zij $L:V\rightarrow W$ een lineaire afbeelding.
\subsubsection*{Te Bewijzen}
\[
dimV = dim(Ker(L)) + dim(Im(L))
\]
\subsubsection*{Bewijs}
\begin{proof}
Bewijs van dimensies.\\
We kiezen een basis van $Ker(L)$ en breiden deze uit tot een basis van $V$. Dit kan omdat $V$ eindig dimensionaal is en omdat $Ker(L)$ een deelruimte is van $V$\footnote{Zie Propositie 4.27 p 156}. Kies $\beta = \{v_1,v_2,...,v_r\}$ als basis van $Ker(L)$. We breiden $\beta$ nu uit tot $\beta'= \{v_1,v_2,...,v_r,v_{r+1},...,v_{n}\}$ door $n-r$ vectoren toe te voegen. 
We zullen nu bewijzen dat de uitbreiding $\{v_{r+1},...,v_{n}\}$ een basis is van $Im(L)$. We weten het volgende over het beeld van $L$.
\[
Im(L) = vct\{L(v_1),L(v_2),...,L(v_r),L(v_{r+1}),...,L(v_{n})\}
\]
Omdat $v_1,v_2,...,v_r$ in $Ker(L)$ zitten weten we het volgende.
\[
Im(L) = vct \{L(v_{r+1}),...,L(v_{n})\}
\]
We beweren nu dat de verzameling $\{L(v_{r+1}),...,L(v_{n})\}$ inderdaad vrij is.
\[
\vec{0}=\sum_{i=r+1}^nx_iL(v_i)=L\left(\sum_{i=r+1}^nx_iv_i\right)
\]
Bovenstaande bewering houdt precies in dat $\sum_{i=r+1}^nx_iv_i\in Ker(L)$ geldt. Omdat $\sum_{i=r+1}^nx_iv_i$ is dus een lineaire combinatie van $\{v_1,v_2,...,v_r\}$ en bijgevolg bestaan er $\lambda_i$ zodat het volgende geldt.
\[
\sum_{i=r+1}^nx_iv_i = \sum_{i=1}^r\lambda_iv_i
\]
\[
\sum_{i=r+1}^nx_iv_i + \sum_{i=1}^r(-\lambda_i)v_i = \vec{0}
\]
Omdat $\{v_1,v_2,...,v_r,v_{r+1},...,v_{n}\}$ een basis is van $V$ geldt dat alle $x_i$ en $\lambda_i$ gelijk zijn aan nul. $\{L(v_{r+1}),...,L(v_{n})\}$ is dus een basis van $Im(L)$
De basis van $Im(L)$ en $(Ker(L))$ bevatten respectievelijk $n-r$ en $r$ vectoren. Bijgevolg geldt het volgende en is de stelling bewezen.
\[
dimV = n = r + (n-r) = dim(Ker(L)) + dim(Im(L))
\]
\end{proof}

\subsection{Stelling 4.34 p 159}
Zij $(\mathbb{R},V,+)$ en $(\mathbb{R},W,+)$ eindig dimensionale vectorruimten en zijn $L:V\rightarrow W$ een lineaire afbeelding.
\subsubsection*{Te Bewijzen}
Er bestaat een basis $\alpha$ van $V$ en een basis $\beta$ van $W$ zodat de matrix van $L$ t.o.v. deze basissen van de volgende vorm is.
\[
\begin{pmatrix}
1 & 0 & \cdots & 0 & 0 & \cdots & 0\\
0 & 1 & \cdots & 0 & 0 & \cdots & 0\\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
0 & 0 & \cdots & 1 & 0 & \cdots & 0\\
0 & 0 & \cdots & 0 & 0 & \cdots & 0\\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
0 & 0 & \cdots & 0 & 0 & \cdots & 0\\
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
\mathbb{I}_r & 0\\
0 & 0\\
\end{pmatrix}
\]
Hierin is $r$ de rang van de lineaire afbeelding $L$.

\subsubsection*{Bewijs}
\begin{proof}
TODO, hoe?
\end{proof}

\subsection{Gevolg 4.35 p 159}
Zij $L: V\rightarrow V : v\mapsto L(v)$ een lineaire transformatie is van de eindig dimensionale vectorruimte $(\mathbb{R},V,+)$.
\subsubsection*{Te Bewijzen}
\begin{center}
$L$ is injectief $\Leftrightarrow L$ is surjectief $\Leftrightarrow L$ is bijectief
\end{center}
\subsubsection*{Bewijs}
\begin{proof}
Bewijs door circulaire implicaties.
\begin{itemize}
\item $L$ is injectief $\Rightarrow L$ is surjectief.\\
Omdat $L$ injectief is, zal de kern van $L$ enkel de nulvector bevatten\footnote{Zie Stelling 4.29 p 156}.
\[Ker(L) = \{\vec{0}\}\]
$dim(Ker(L))$ is dus gelijk aan $0$. Uit de dimensiestelling volgt dan dat $dim(Im(L)) = dim(V)$ geldt. Omdat $Im(L)$ een deelruimte is van $V$\footnote{Zie Propositie 4.27 p 155} geldt dat $Im(L) = V$. Dit houdt in dat $L$ surjectief is.

\item $L$ is surjectief $\Rightarrow L$ is bijectief.\\
Omdat $L$ surjectief is geldt $Im(L)=V$. Uit de dimensiestelling volgt dan dat $dim(Ker(L)) = 0$\footnote{Zie Propositie 4.27 p 155}. Bijgevolg geldt $Ker(L) = \{\vec{0}\}$. Dit houdt precies in dat $V$ injectief is\footnote{Zie Stelling 4.29 p 156}. Omdat $L$ injectief en surjectief is geldt dat $L$ bijectief is(Zie \ref{bijectief}).

\item $L$ is bijectief $\Rightarrow L$ is injectief.\\
Dit volgt meteen uit de definitie van bijectiviteit (Zie \ref{bijectief}).
\end{itemize}
\end{proof}

\subsection{Gevolg 4.39 p 160}
\subsubsection*{Te Bewijzen}
\subsubsection*{Bewijs}
\begin{proof}

\end{proof}

\subsection{Stelling 4.40 p 161}
Zij $A \in \mathbb{R}^{m\times n}$.
\subsubsection*{Te Bewijzen}
\begin{center}
$A\cdot X = b$ is oplosbaar voor elke $b\in \mathbb{R}^m$
\end{center}
\[\Leftrightarrow\]
\[C(A) = \mathbb{R}^m\]
\[\Leftrightarrow\]
\begin{center}
De rang van $A$ is $m$
\end{center}
\[\Leftrightarrow\]
\begin{center}
De rijen van $A$ zijn lineair onafhankelijk.
\end{center}
\subsubsection*{Bewijs}
\begin{proof}
Bewijs door circulaire implicaties.
\begin{itemize}
\item
$A\cdot X = b$ is oplosbaar voor elke $b\in \mathbb{R}^m \Rightarrow C(A) = \mathbb{R}^m$.\\
Als elke $b\in \mathbb{R}^m$ gevormd kan worden door lineaire combinatie van de kolommen van $A$ houdt dit precies in dat de kolomruimte van $A$ heel $\mathbb{R}^m$ is.
\item
$C(A) = \mathbb{R}^m \Rightarrow $ De rang van $A$ is $m$.\\
We weten dat de kolomrang gelijk is aan de rijrang en de rang van $A$. De kolomrang is gelijk aan de dimensie van de kolomruimte. Deze is duidelijk $m$. De rang van $A$ dus ook.

\item
 De rang van $A$ is $m \Rightarrow$ De rijen van $A$ zijn lineair onafhankelijk.\\
Het aantal lineair onafhankelijk rijen van $A$ is precies gelijk aan de rang van $A$. Er zijn dus nul lineaire afhankelijke rijen in $A$. De rijen van $A$ zijn bijgevolg lineair onafhankelijk.

\item
De rijen van $A$ zijn lineair onafhankelijk. $\Rightarrow A\cdot X = b$ is oplosbaar voor elke $b\in \mathbb{R}^m$.

Als de rijen van $A$ lineair onafhankelijk zijn komen er geen nulrijen tevoorschijn na rijreductie onafhankelijk van $b$.
\end{itemize}
\end{proof}

\subsection{Stelling 4.41 p 161}
Zij $A \in \mathbb{R}^{m\times n}$
\subsubsection*{Te Bewijzen}
\begin{center}
Voor elke $b \in \mathbb{R}^m$ heeft het stelsel $A\cdot X = b$ hoogstens \'e\'en oplossing.
\end{center}
\[\Leftrightarrow\]
\[N(A) = \{\vec{0}\}\]
\[\Leftrightarrow\]
\begin{center}
De rang van $A$ is gelijk aan $m$.
\end{center}
\[\Leftrightarrow\]
\begin{center}
De kolommen van $A$ zijn lineair onafhankelijk.
\end{center}
\subsubsection*{Bewijs}
\begin{proof}
Bewijs door circulaire implicaties.
\begin{itemize}
\item
Voor elke $b \in \mathbb{R}^m$ heeft het stelsel $A\cdot X = b$ hoogstens \'e\'en oplossing.
 $\Rightarrow N(A) = \{\vec{0}\}$\\
$A\cdot X = b$ heeft dus ook hoogstens \'e\'en oplossing voor $b = \vec{0}$. Die \'ene oplossing moet de nulvector zijn omdat  p $N(A)$ een deelruimte is\footnote{Propositie 4.27 p 155} en de kleinste deelruimte enkel de nulvector bevat.
\item
$N(A) = \{\vec{0}\} \Rightarrow $ De rang van $A$ is gelijk aan $n$.\\
TODO
\item
De rang van $A$ is gelijk aan $m$. $\Rightarrow$ De kolommen van $A$ zijn lineair onafhankelijk.\\
TODO
\item
De kolommen van $A$ zijn lineair onafhankelijk. $\Rightarrow$ Voor elke $b \in \mathbb{R}^m$ heeft het stelsel $A\cdot X = b$ hoogstens \'e\'en oplossing.
TODO
\end{itemize}
\end{proof}

\subsection{Stelling 4.42 p 161}
Zij $A\in \mathbb{R}^{n \times n}$ een vierkante matrix.
\subsubsection*{Te Bewijzen}
\begin{center}
A is inverteerbaar.
\end{center}
\[\Leftrightarrow\]
\[det(A) \neq 0\]
\[\Leftrightarrow\]
\begin{center}
De rang van $A$ is gelijk aan $n$.
\end{center}
\[\Leftrightarrow\]
\begin{center}
De rijen van $A$ zijn lineair onafhankelijk.
\end{center}
\[\Leftrightarrow\]
\begin{center}
De kolommen van $A$ zijn lineair onafhankelijk.
\end{center}
\subsubsection*{Bewijs}
\begin{proof}
Bewijs door circulaire implicaties.
\begin{itemize}
\item
A is inverteerbaar. $\Rightarrow det(A) \neq 0$\\
Dit is een stelling die al bewezen is\footnote{Zie Stelling 2.4 p 59}.
\item
$det(A) \neq 0 \Rightarrow $ De rang van $A$ is gelijk aan $n$.\\
TODO
\item
De rang van $A$ is gelijk aan $n$. $\Rightarrow $ De rijen van $A$ zijn lineair onafhankelijk.\\
TODO
\item
De rijen van $A$ zijn lineair onafhankelijk. $\Rightarrow$ De kolommen van $A$ zijn lineair onafhankelijk.\\
Als de rijen van $A$ lineair onafhankelijk zijn dan geldt $det(A) \neq 0$ en omdat $det(A) = det(A^T)$ zijn de kolommen dus ook onafhankelijk.
\item
De kolommen van $A$ zijn lineair onafhankelijk. $\Rightarrow$ A is inverteerbaar.\\
TODO
\end{itemize}
\end{proof}

\subsection{Stelling 4.43 p 164}
Zij $L:V\rightarrow W$ een lineaire afbeelding van $(\mathbb{R},V,+)$ naar $(\mathbb{R},W,+)$ die het probleem $L(x) = w_0$ bepaalt.
\subsubsection*{Te Bewijzen}
\begin{enumerate}
\item Dit lineair probleem heeft een oplossing als en slechts als $w_0 \in Im(L)$.

\item
Als het probleem oplosbaar is en $x_p$ een oplossing is dan wordt de oplossingsverzameling de volgende.
\[
X = \{x_p + x_h | x_h \in Ker(L)\}
\]
\end{enumerate}

\subsubsection*{Bewijs}
\begin{proof}
\begin{enumerate}
\item Stel dat het probleem oplosbaar zou zijn met $w_0$ een oplossing maar dat $w_0 \not\in Im(L)$.

Omdat $w_0$ een oplossing is bestaat er een $x$ zodat $L(x) = w_0$ geldt. Omdat $w_0$ niet in $Im(L)$ zit bestaat er geen $x$ zodat $L(x) = w_0$. Dit is contradictorisch.
\item
We bewijzen eerst dat de verzameling $X$ een deelverzameling is van de oplossingsverzameling. Daarna bewijzen we dat de oplossingsverzameling een deelverzameling is van $X$.\\\\
Zij $x_p$ een particuliere oplossing van het lineair probleem, dan is elke vector van de vorm $x_p+x_h$ met $x_h\in Ker(L)$ ook een oplossing.
\[
L(x_p+x_h)=L(x_p)+L(x_h)=w_0+\vec{0} = w_0
\]
De eerste gelijkheid geldt omwille van de lineariteit van $L$\footnote{Zie Definitie 4.1 p 130}. De derde gelijkheid geldt omwille van het neutraal element van een vectorruimte\footnote{Zie Definitie 3.2 p 88}.\\\\
Zij $x$ een willekeurige oplossing van het lineaire probleem ($L(x)=w_0)$), dan kunnen we $x$ schrijven als volgt.
\[
x = x_p + (x-x_p)
\]
Hierboven is $x_p$ een particuliere oplossing van het lineair probleem. Omdat $L(x-x_p) = L(x) - L(x_p) = w_0-w_0=\vec{0}$ geldt, zit $(x-x_p)$ in de kern van $L$.
\end{enumerate}
\end{proof}


\section{Oefeningen 4.8}
\subsection{Oefening 1}
\subsubsection*{a)}
Deze afbeelding is niet lineair. Tegenvoorbeeld: Kies $\lambda = 2$\\
\[
\lambda L(v) = 2 . 2 . x + 2 \neq 2 . 2 x + 1 = L(\lambda v)
\]

\subsubsection*{b)}
Deze afbeelding is lineair.
\begin{proof}
Kies willekeurige $v_1, v_2 \in \mathbb{R}^2$ en $\lambda_1, \lambda_2 \in \mathbb{R}^2$
\[
L_2(\lambda_1v_1 + \lambda_2v_2)
\]
TODO afmaken
\end{proof}

\subsubsection*{c)}
$$
L_3:\mathbb{R}^2\rightarrow\mathbb{R}:(x,y)\mapsto |x-y|
$$
$$
Ker(L_3)= \{(x,y)|x=y \wedge x,y \in \mathbb{R} \}
$$
$$
Im(L_3)= \{(x,y)|x\neq y \wedge x,y \in \mathbb{R} \}
$$
\begin{center}
Niet isomorf want $L_3$ is niet bijectief.
\end{center}

\subsubsection*{d)}
$L_4$ is niet lineair want $sin(x)$ is niet lineair.
Tegenvoorbeeld:\\
Kies $v_1=(1,0),v_2=\vec{0},\lambda_1 = 2,\lambda_2=0$
\[
L_4(\lambda_1v_1+\lambda_2v_2) = L(2\cdot(1,0))= L((2,0))=(sin(2),0,0)
\]
\[
\neq (2\cdot sin(1),0,0) = 2\cdot L(1,0) = \lambda_1L(v_1)+\lambda_2L(v_2)
\]

\subsubsection*{e)}
$$
L_5:\mathbb{R}^3\rightarrow\mathbb{R}^2:(x,y,z)\mapsto (3y+z,x-y-z)
$$
$$
Ker(L_4)= \{(4\lambda ,\lambda ,-3\lambda)|\lambda \in \mathbb{R} \}
$$
$$
Im(L_4)= \ \{(x ,y ,z)|x,y,z \in \mathbb{R} \}
$$
\begin{center}
Niet isomorf want $L_4$ is niet bijectief.
\end{center}

\subsubsection*{h)}

Deze is niet lineair:
Nemen we $n=2$, dan beschouwen we het tegenvoorbeeld:
\[L_8(2) = 2^2 = 4\]
\[L_8(4*2) = 8^2 = 64\]
\[4*L_8(2) = 16\]
\[L_8(4*2) \neq 4*L_8(2)\]
Volgens Propositie 4.10.1 is dit geen lineaire afbeelding.\\

\subsubsection*{j)}
<TODO Aan Jorik: nakijken!>
\[
ker(ev_a) = \{ f \in \mathbb{R}^{\mathbb{R}} | f(a) = 0\}
\]
\[
Im(ev_a) = \mathbb{R}
\]
Hiervoor moeten we bewijzen dat $\mathbb{R} \subset Im(ev_a)$.
\begin{proof}
Om te bewijzen dat $ev_a$ lineair is nemen we twee vectoren $f_1,f_2 \in \mathbb{R}^{\mathbb{R}}$ en twee scalars $\lambda_1, \lambda_2 \in \mathbb{R}$.
\[
ev_a(\lambda_1f_1 + \lambda_2f_2) = (\lambda_1f_1 + \lambda_2f_2)(a) = \lambda_1f_1(a) + \lambda_2f_2(a) = \lambda_1ev_a(f_2) + \lambda_2ev_a(f_1)
\]
<TODO verwijs naar lemmaatje>
\end{proof}

\subsection{Oefening 2}
Om de kern te vinden zoeken we alle $X$ zodat de volgende vergelijking opgaat.
\[
\begin{pmatrix}
1 & -2 & 0 & 0 & 3\\
2 & -5 & -3 & -2 & 6\\
0 & 5 & 15 & 10 & 0\\
2 & 6 & 18 & 8 & 6
\end{pmatrix}
\cdot X
= \vec{0}
\]
Dit komt overeen met het volgende stelsel.
\[
\left\lbrace
\begin{array}{c c c c c c c c c c}
a &-& 2b &+& 0 &+& 0 &+& 3e &= 0\\
2a &-& 5b &-& 3c &-& 2d &+& 6e &= 0\\
0 &+& 5b &+& 15c &+& 10d &+& 0&= 0\\
2a &+& 6b &+& 18c &+& 8d &+& 6e &= 0
\end{array}
\right.
\]
TODO stelsel oplossen.

Om het beeld te vinden zoeken we alle $Y$ zodat de volgende vergelijking opgaat.
\[
\begin{pmatrix}
1 & -2 & 0 & 0 & 3\\
2 & -5 & -3 & -2 & 6\\
0 & 5 & 15 & 10 & 0\\
2 & 6 & 18 & 8 & 6
\end{pmatrix}
\cdot 
\begin{pmatrix}
a\\b\\c\\d\\e
\end{pmatrix}
= Y
\]
TODO stelsel oplossen.

\subsection{Oefening 3}
\subsubsection*{$K\circ L$}
\[
(K\circ L): \mathbb{R}^3\rightarrow\mathbb{R}^3 (x,y,z)\mapsto (x-y+z,-y,x+z)
\]
\subsubsection*{$L\circ K$}
\[
(K\circ L): \mathbb{R}^2\rightarrow\mathbb{R}^2 (x,y)\mapsto (2y,x+y)
\]

\subsection{Oefening 4}
Zij $(\mathbb{R},V,+)$ een $n$-dimensionale vectorruimte en zij $\alpha = \{a_1,a_2,...,a_n\}$ een basis van $V$.
\subsubsection*{Te Bewijzen}
\[co_\alpha:V\rightarrow \mathbb{R} \text{ is lineair.}\]
\[
\forall v_1,v_2 \in V, \lambda_1,\lambda_2\in \mathbb{R}: co_\alpha(\lambda_1v_1+\lambda_2v_2)=\lambda_1co_\alpha(v_1)+\lambda_2co_\alpha(v_2)
\]
\subsubsection*{Bewijs}
\begin{proof}
Direct bewijs.\\
Zij $v = \sum_{i=1}^n\lambda_ia_i \in V$ een vector geschreven als de lineaire combinatie van de basisvectoren, dan is $(\lambda_1,\lambda_2,...,\lambda_n)$ het beeld ervan door $co_\alpha$.
Kies nu willekeurig $v_1,v_2 \in V$ en $\lambda_1,\lambda_2\in \mathbb{R}$.
\[
co_\alpha(\lambda_1v_1+\lambda_2v_2)= co_\alpha(\lambda_1\sum_{i=1}\lambda_{1i}a_{1i} + \lambda_2\sum_{i=1}\lambda_{2i}a_{i}) = co_\alpha(\sum_{i=1}\lambda_1\lambda_{1i}a_{i} + \sum_{i=1}\lambda_2\lambda_{2i}a_{i})
\]
\[
= co_\alpha(\sum_{i=1}((\lambda_1\lambda_{1i}+\lambda_2\lambda_{2i})a_{i}) = ((\lambda_1\lambda_{11}+\lambda_2\lambda_{21}),(\lambda_1\lambda_{12}+\lambda_2\lambda_{22}),...,(\lambda_1\lambda_{1n}+\lambda_2\lambda_{2n}))
\]
\[
((\lambda_1\lambda_{11}),(\lambda_1\lambda_{12}),...,(\lambda_1\lambda_{1n}))+((\lambda_2\lambda_{21}),(\lambda_2\lambda_{22}),...,(\lambda_2\lambda_{2n}))
\]
\[
\lambda_1(\lambda_{11},\lambda_{12},...,\lambda_{1n})+ \lambda_2(\lambda_{21},\lambda_{22},...,\lambda_{2n}) = \lambda_1co_\alpha(v_1)+\lambda_2co_\alpha(v_2)
\]
\end{proof}
We kunnen $(co_\alpha)_\alpha^\epsilon$ nu generisch opschrijven.
\[
v(co_\alpha)_\alpha^\epsilon = 
\begin{pmatrix}
a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n}\\
a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n}\\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
a_{n1} & a_{n2} & \cdots & a_{nn}\\
\end{pmatrix}
\]

\subsection{Oefening 5}
Zij $L:V \rightarrow W$ een lineaire afbeelding en zij $dim V = n$ en $dim W = m$.\\
\subsubsection*{a)}
\textbf{Te Bewijzen}
\[
n > m \Rightarrow L \text{ is niet injectief}
\]
\textbf{Bewijs}
\begin{proof}
Bewijs uit het ongerijmde.\\
Stel $n>m$ en $L$ is injectief.
\[
dim(V) = dim(ker(L)) + dim(Im(L))
\]
Als $L$ injectief is dan $ker(L)=\{0\}$.\footnote{Zie stelling 4.29 p 156} en $Im(L) \subset W$ dus $dim(Im(L))\le dim(W)$. We weten nu het volgende en dit is een contradictie met $n>m$.
\[
dim(V) \le dim(W)
\]
\end{proof}
\subsubsection*{b)}
\textbf{Te Bewijzen}
\[
n < m \Rightarrow L \text{ is niet surjectief}
\]
\textbf{Bewijs}
\begin{proof}
Bewijs uit het ongerijmde.\\
Stel $n<m$ en $L$ is surjectief.
\[
\forall w\in W:\exists v\in V: L(v)=w
\]
Hieruit volgt dat $Im(V)=W$ dus ook dat $dim(Im(V))=dim(W)$.
We kijken nu opnieuw naar stelling 4.31 p 157.
\[
dim(V) = dim(ker(L)) + dim(Im(L))
\]
Als we dit invullen krijgen we het volgende.
\[
dim(V) = dim(ker(L)) + dim(W)
\]
Hieruit volgt dat $dim(V) \ge dim(W)$ want $dim(ker(L)) \ge 0$. Dit is in contradictie met $n<m$.
\end{proof}

\subsection{Oefening 7}
\subsubsection*{a)}
Omdat $L_1$ lineair is wordt $L_1$ beschreven door een matrix $A$.
\[
A = 
\begin{pmatrix}
a & b \\
c & d
\end{pmatrix}
\text{ zodat }
A
\cdot
\begin{pmatrix}1\\2\end{pmatrix}
=\begin{pmatrix}0\\-1\end{pmatrix}
\text{ en }
A
\cdot
\begin{pmatrix}-1\\-1\end{pmatrix}
=\begin{pmatrix}2\\1\end{pmatrix}
\]
Dit komt overeen met een groter stelsel $B$ waarvan we de oplossingen zoeken.
\[
\left(
\begin{array}{c c c c | c}
1 & 2 & 0 & 0 & 0\\
0 & 0 & 1 & 2 & -1\\
-1 & -1 & 0 & 0 & 2\\
0 & 0 & -1 & -1 & 1\\
\end{array}
\right)
\]
Dit stelsel heeft de volgende oplossingsverzameling.
\[
\left\lbrace
\begin{pmatrix}
-4\\2\\-1\\0
\end{pmatrix}
\right\rbrace
\]
We kunnen de lineaire afbeelding $L_1$ dus als volgt beschrijven.
\[
L_1:\mathbb{R}^2\rightarrow\mathbb{R}^2: (x,y)\mapsto (-4x+2y,-x)
\]

\subsection{Oefening 8}
Om de matrices van de basisverandering te berekenen stellen we voor beide bases een matrix op waarbij ze beide uitgeschreven worden ten opzichte van eenzelfde basis, bijvoorbeeld, de standaardbasis, en als kolommen gebruikt worden in bijhorende matrix. Deze matrices plaatsen we naast elkaar en rijreduceren we tot de linkse matrix de eenheidsmatrix is. De eerste oefening is relatief triviaal, zoals we zullen zien.
\subsubsection*{a)}
We schrijven beide uit in functie van standaardbasis \{(0,1), (1,0)\}, zetten de bekomen co\"ordinaten in een matrix als kolommen (wat hier niet overdreven duidelijk is, maar in $b$ en $c$ hopelijk wel, waarna we beide matrices aan elkaar te zetten en komen tot

\[
\left[
\begin{array}{ c c | c c }
1 & 0 & 5 & 1\\
0 & 1 & 1 & 2
\end{array}
\right]
\]

De linkerkant is reeds de eenheidsmatrix dus geldt dat de matrix 
\[
\left[
\begin{array}{ c c }
5 & 1\\
1 & 2
\end{array}
\right]
\]
de matrix voor de basisverandering van $\alpha$ naar $\beta$. We zeggen altijd dat het de basisverandering van onze basis van de rechtse matrix is naar die van de linkse matrix. Voor de andere matrix, van $\beta$ naar $\alpha$ rijreduceren we dezelfde matrix, maar met de linker en rechterhelft omgewisseld, wat dus neerkomt op de inverse zoeken van zijn andere basisveranderingmatrix. We vinden

\[
\left[
\begin{array}{ c c | c c }
5 & 1 & 1 & 0\\
1 & 2 & 0 & 1
\end{array}
\right]
\]

\[R1 \leftrightarrow R2 \]

\[
\left[
\begin{array}{ c c | c c }
1 & 2 & 0 & 1\\
5 & 1 & 1 & 0
\end{array}
\right]
\]

\[R2 \mapsto R2 - 5*R1 \]

\[
\left[
\begin{array}{ c c | c c }
1 & 2 & 0 & 1\\
0 & -9 & 1 & -5
\end{array}
\right]
\]

\[R2 \mapsto \frac{R2}{-9} \]

\[
\left[
\begin{array}{ c c | c c }
1 & 2 & 0 & 1\\
0 & 1 & \frac{-1}{9} & \frac{5}{9}
\end{array}
\right]
\]

\[R1 \mapsto R1 - 2*R2 \]

\[
\left[
\begin{array}{ c c | c c }
1 & 0 & \frac{2}{9} & \frac{-1}{9}\\
0 & 1 & \frac{-1}{9} & \frac{5}{9}
\end{array}
\right]
\]

\subsubsection*{b)}

We nemen deze keer als standaardbasis \{$\bigl(
\begin{smallmatrix}
1&0\\ 0&0
\end{smallmatrix}
\bigr)$,
$\bigl(
\begin{smallmatrix}
0&1\\ 0&0
\end{smallmatrix}
\bigr)$,
$\bigl(
\begin{smallmatrix}
0&0\\ 1&0
\end{smallmatrix}
\bigr)$,
$\bigl(
\begin{smallmatrix}
0&0\\ 0&1
\end{smallmatrix}
\bigr)$\}, waardoor we de opgegeven bases in volgende matrix kunnen weergeven (met $\beta$ links):

\[
\left[
\begin{array}{ c c c c | c c c c }
1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 3 & 1 & 2\\
0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & -1 & 1\\
0 & 1 & 0 & 0 & -1 & -1 & 2 & -1\\
0 & 0 & 1 & 0 & 2 & 2 & -3 & 0
\end{array}
\right]
\]

dewelke we door achtereenvolgens $R2 \leftrightarrow R4$ en $R2 \leftrightarrow R3$ toe te passen omzetten tot

\[
\left[
\begin{array}{ c c c c | c c c c }
1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 3 & 1 & 2\\
0 & 1 & 0 & 0 & -1 & -1 & 2 & -1\\
0 & 0 & 1 & 0 & 2 & 2 & -3 & 0\\
0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & -1 & 1
\end{array}
\right]
\]

De rechtse kant is dus de basisveranderingsmatrix van $\alpha$ naar $\beta$. Rekenen we nu de andere kant uit hebben we

\[
\left[
\begin{array}{ c c c c | c c c c }
1 & 3 & 1 & 2 & 1 & 0 & 0 & 0\\
-1 & -1 & 2 & -1 & 0 & 1 & 0 & 0\\
2 & 2 & -3 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0\\
1 & 1 & -1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1
\end{array}
\right]
\]

dewelke we door rijreductie terugbrengen tot

\[
\left[
\begin{array}{ c c c c | c c c c }
1 & 0 & 0 & 0 & \frac{-1}{2} & \frac{-3}{4} & \frac{1}{4} & \frac{1}{4}\\
0 & 1 & 0 & 0 & \frac{1}{2} & \frac{1}{4} & \frac{1}{4} & \frac{-3}{4}\\
0 & 0 & 1 & 0 & 0 & \frac{-1}{3} & 0 & \frac{-1}{3}\\
0 & 0 & 0 & 1 & 0 & \frac{1}{6} & \frac{-1}{2} & \frac{7}{6}
\end{array}
\right]
\]

De rechterkant van deze laatste is dus de basisveranderingsmatrix van basis $\beta$ naar $\alpha$.

\subsubsection*{c)}
We nemen als standaardbasis \{1, X, X$^2$\}, waardoor we als beginmatrix voor ons rekenwerk als makkelijkste deze krijgen:

\[
\left[
\begin{array}{ c c c | c c c }
0 & 0 & 1 & 3 & 4 & 2\\
0 & 1 & 0 & 2 & 0 & 1\\
1 & 0 & 0 & 1 & -1 & 0
\end{array}
\right]
\]

\[R1 \leftrightarrow R3 \]

\[
\left[
\begin{array}{ c c c | c c c }
1 & 0 & 0 & 1 & -1 & 0\\
0 & 1 & 0 & 2 & 0 & 1\\
0 & 0 & 1 & 3 & 4 & 2
\end{array}
\right]
\]

Deze laatste is dus onze basisveranderingsmatrix van $\alpha$ naar $\beta$. Rekenen we de andere richting uit, bekomen we

\[
\left[
\begin{array}{ c c c | c c c }
1 & -1 & 0 & 1 & 0 & 0\\
2 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0\\
3 & 4 & 2 & 0 & 0 & 1
\end{array}
\right]
\]

Wat we door rijreductie omvormen tot

\[
\left[
\begin{array}{ c c c | c c c }
1 & 0 & 0 & \frac{4}{3} & \frac{-2}{3} & \frac{1}{3}\\
0 & 1 & 0 & \frac{1}{3} & \frac{-2}{3} & \frac{1}{3}\\
0 & 0 & 1 & \frac{-8}{3} & \frac{7}{3} & \frac{-2}{3}
\end{array}
\right]
\]

De rechterkant van deze laatste is dus de basisveranderingsmatrix van basis $\beta$ naar $\alpha$.

\subsection{Oefening 9}

Berekenen we voor de elementen van de basis hun lineaire afbeelding als volgt:\\

$T(e1) = T( (1,0,0) ) = (2,5,4) = 2 * e1 + 5 * e2 + 4 * e3$\\

$T(e2) = T( (0,1,0) ) = (-3,-1,7) = -3 * e1 + -1 * e2 + 7 * e3$\\

$T(e3) = T( (0,0,1) ) = (4,2,0) = 4 * e1 + 2 * e2$\\

We plaatsen dezen in de matrix van de lineaire afbeelding als kolommen en bekomen zo\\

\[
T^{\alpha}_{\alpha} =
\left[
\begin{array}{c c c}
2 & -3 & -4\\
5 & -1 & 2\\
4 & 7 & 0
\end{array}
\right]
\]\\

Voor de tweede basis zijn 2 elementen van plaats verwisseld. We kunnen deze verwisselen bij de berekening en bekomen dan de vergelijkbare matrix

\[
T^{\beta}_{\beta} =
\left[
\begin{array}{c c c}
4 & -3 & 2\\
2 & -1 & 5\\
0 & 7 & 4
\end{array}
\right]
\]


\subsection{Oefening 10}

\[
T^{\alpha}_{\alpha} =
\left[
\begin{array}{c c c c}
0 & 0 & 0 & 0\\
1 & 1 & 1 & 0\\
0 & 0 & 2 & 0\\
0 & 0 & 0 & 3
\end{array}
\right]
\]\\

\textbf{VERBETERING}
\[
\left\lbrace
\begin{array}{r l}
T(X) &= X-4\\
T(1+X) &= X-3\\
T(X+X^2) &= X^2-7X-3\\
T(X^3) &= X^3-12X^2+6X\\
\end{array}
\right.
\]

\[
T^{\alpha}_{\alpha} =
\left[
\begin{array}{c c c c}
5 & 4 & 0-4 & 18\\
-4 & -3 & -3 & 0\\
0 & 0 & 1 & -12\\
0 & 0 & 0 & 1
\end{array}
\right]
\]\\

\subsection{Oefening 11}
\subsubsection*{a)}
We berekenen hoe we de vectoren in $\alpha$ schrijven als lineaire combinatie van de vectoren in $\beta$.
\[
\left\lbrace
\begin{array}{c c c c}
(1,0,0) &= 1\cdot (1,0,0) &+ 0\cdot (1,1,0) &+ 0\cdot (1,1,1)\\
(0,1,0) &= -1\cdot(1,0,0) &+ 1\cdot (1,1,0) &+ 0\cdot (1,1,1)\\
(0,0,1) &= 0\cdot(1,0,0) &-1\cdot (1,1,0) &+ 1\cdot (1,1,1)
\end{array}
\right.
\]
Hieruit volgt het volgende.
\[
Id_\alpha^\beta = 
\begin{pmatrix}
1 & -1 & 0\\
0 & 1 & -1\\
0 & 0 & 1\\
\end{pmatrix}
\]
Omgekeerd gaat het analoog.
\[
\left\lbrace
\begin{array}{c c c c}
(1,0,0) &= 1\cdot (1,0,0) &+ 0\cdot (0,1,0) &+ 0\cdot (0,0,1)\\
(1,1,0) &= 1\cdot (1,0,0) &+ 1\cdot (0,1,0) &+ 0\cdot (0,0,1)\\
(1,1,1) &= 1\cdot (1,0,0) &+ 1\cdot (0,1,0) &+ 1\cdot (0,0,1)
\end{array}
\right.
\]
\[
Id_\beta^\alpha = 
\begin{pmatrix}
1 & 1 & 1\\
0 & 1 & 1\\
0 & 0 & 1\\
\end{pmatrix}
\]
\subsubsection*{b)}
\[
\left\lbrace
\begin{array}{c l c c c}
T((1,0,0)) &= (1,0,1) &= 1\cdot (1,0,0) &+ 0\cdot (0,1,0) &+ 1\cdot (0,0,1) \\
T((0,1,0)) &= (2,-1,0)&= 2\cdot (1,0,0) &- 1\cdot (0,1,0) &+ 0\cdot (0,0,1)\\
T((0,0,1)) &= (1,0,4) &= 1\cdot (1,0,0) &+ 0\cdot (0,1,0) &+ 4\cdot (0,0,1)\\ 
\end{array}
\right.
\]
\[
Id_\alpha^\alpha = 
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 1\\
0 & -1 & 0\\
1 & 0 & 4\\
\end{pmatrix}
\]

\subsubsection*{c)}
\[
\left\lbrace
\begin{array}{c l c c c}
T((1,0,0)) &= (1,0,1) &= 1\cdot (1,0,0) &- 1\cdot (1,1,0) &+ 1\cdot (1,1,1)\\
T((1,1,0)) &= (3,-1,1)&= 4\cdot (1,0,0) &- 2\cdot (1,1,0) &+ 1\cdot (1,1,1)\\
T((1,1,1)) &= (4,-1,5)&= 5\cdot (1,0,0) &- 6\cdot (1,1,0) &+ 5\cdot (1,1,1)\\
\end{array}
\right.
\]
\[
Id_\beta^\beta = 
\begin{pmatrix}
1 & 4 & 5\\
-1 & -2 & -6\\
1 & 1 & 5\\
\end{pmatrix}
\]

\subsection{Oefening 14}
\subsubsection*{a)}
De oplossing bekomen we door de volgende matrix te rijreduceren en de oplossing aan de rechterkant af te lezen. Merk op dat de linkerkant van deze matrix precies de matrix van basisverandering van $\epsilon_{1}$ naar $\alpha$ is.
\[
\left(
\begin{array}{c c c c c | c c c c c}
1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0\\ 
0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0\\ 
0 & 0 & 1 & 3 & 6 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0\\ 
0 & 0 & 0 & 1 & 4 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0\\ 
0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1\\ 
\end{array}
\right)
\]
\[
\rightarrow
\left(
\begin{array}{c c c c c | c c c c c}
1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & -1 & 1 & -1 & 1 \\ 
0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & -2 & 3 & -4\\ 
0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & -3 & 6\\ 
0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & -4\\ 
0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1\\ 
\end{array}
\right)
\]
De matrix die we zoeken $L_\alpha^{\epsilon_{1}}$.
\[
L_\alpha^{\epsilon_{1}}
=
\left(
\begin{array}{c c c c c}
1 & -1 & 1 & -1 & 1 \\ 
0 & 1 & -2 & 3 & -4\\ 
0 & 0 & 1 & -3 & 6\\ 
0 & 0 & 0 & 1 & -4\\ 
0 & 0 & 0 & 0 & 1\\ 
\end{array}
\right)
\]
Voor de volledigheid berekenen we ook de matrices van basisverandering van $\epsilon_{2}$ naar $\beta$ en omgekeerd, we hebben deze verder nog nodig.
\[
\left(
\begin{array}{c c | c c}
1 & 1 & 1 & 0\\ 
1 & -1 & 0 & 1\\ 
\end{array}
\right)
\rightarrow
\left(
\begin{array}{c c | c c}
1 & 0 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2}\\ 
0 & 1 & \frac{1}{2} & -\frac{1}{2}\\ 
\end{array}
\right)
\]
\[
L_{\epsilon_{2}}^\beta =
\begin{pmatrix}
1 & 1\\ 
1 & -1\\
\end{pmatrix}
\text{ en }
L_\beta^{\epsilon_{2}} =
\begin{pmatrix}
\frac{1}{2} & \frac{1}{2}\\ 
\frac{1}{2} & -\frac{1}{2}\\ 
\end{pmatrix}
\]

\subsubsection*{b)}
\[
Id_{\epsilon_1}^\alpha\cdot X  =
\left(
\begin{array}{c c c c c}
1 & 1 & 1 & 1 & 1\\ 
0 & 1 & 2 & 3 & 4\\ 
0 & 0 & 1 & 3 & 6\\ 
0 & 0 & 0 & 1 & 4\\ 
0 & 0 & 0 & 0 & 1\\ 
\end{array}
\right)
\cdot 
\begin{pmatrix}
a\\b\\c\\d\\e
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
0\\1\\0\\1\\1
\end{pmatrix}
=
b
\]
Merk op dat de bovenstaande matrix net de matrix van basisverandering van de standaardbasis naar $\alpha$ omdat $X+X^3+X^4$ volgens de standaard matrix is geschreven in $b$.
De oplossing is de volgende.
\[
X = 
\begin{pmatrix}
-1 \\ 0 \\ 3 \\ -3 \\ 1
\end{pmatrix}
\]

\subsubsection*{c)}
We zien in het voorschrift van $L$ eenvoudig welke lineaire combinaties van de standaardbasissen nodig zijn om $L$ voor te stellen.
\[
L_{\epsilon_{1}}^{\epsilon_2}=
\begin{pmatrix}
1 & 1 & 0 & 0 & 0\\
0 & 0 & 1 & 1 & 1\\
\end{pmatrix}
\]

\subsubsection*{d)}
De matrix van $L$ kunnen we berekenen met de matrices die we al hebben gevonden in vorige delen van de oefening. Kijk naar pagina 149 en \ref{matrix_van_lineaire_afbeeldingen_tov_gegeven_basissen} voor meer uitleg.
De gevraagde matrix $L_\alpha^\beta$ is nu de volgende.
\[
L_\alpha^\beta = Id_{\epsilon_2}^\beta\cdot L_{\epsilon_1}^{\epsilon_2}\cdot Id_{\alpha}^{\epsilon_1}
\]
We verklaren deze formule door hem eens te analyseren. De matrix van de lineaire afbeelding van basis $\alpha$ naar $\beta$ is te herschrijven als, de basisverandering van $\alpha$ naar $\epsilon_1$, gevolgd door de (matrix van de) lineaire afbeelding van $\epsilon_1$ naar $\epsilon_2$, en tenslotte de basisverandering van $\epsilon_2$ naar $\beta$. We hebben als het ware het probleem opgesplitst in tussenstappen die we reeds berekend hebben. Zo bekomen we: 
\[
L = 
\begin{pmatrix}
1 & 1\\ 
1 & -1\\
\end{pmatrix}
\cdot
\begin{pmatrix}
1 & 1 & 0 & 0 & 0\\
0 & 0 & 1 & 1 & 1\\
\end{pmatrix}
\cdot
\begin{pmatrix}
1 & -1 & 1 & -1 & 1 \\ 
0 & 1 & -2 & 3 & -4\\ 
0 & 0 & 1 & -3 & 6\\ 
0 & 0 & 0 & 1 & -4\\ 
0 & 0 & 0 & 0 & 1\\ 
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
0 & 0 & -2 & 4 & -6\\
\end{pmatrix}
\]

\subsection{Oefening 16}
Bij deze oefening gebruiken we hetzelfde idee als de laatste subvraag van oefening 14. We willen een lineaire afbeelding van een gegeven (niet-standaard) basis naar een andere (niet-standaard) basis bepalen in de vorm van een matrix.\\
Beschouwen we gegeven bases $\alpha$ en $\beta$ kunnen we ook bijhorende standaardbases kiezen als respectievelijk:
\[ \epsilon_\alpha = \{(1,0,0,0),(0,1,0,0),(0,0,1,0),(0,0,0,1)\}\]
\[ \epsilon_\beta = \{\bigl(\begin{smallmatrix} 1&0\\ 0&0 \end{smallmatrix} \bigr),\bigl(\begin{smallmatrix} 0&1\\ 0&0 \end{smallmatrix} \bigr),\bigl(\begin{smallmatrix} 0&0\\ 1&0 \end{smallmatrix} \bigr),\bigl(\begin{smallmatrix} 0&0\\ 0&1 \end{smallmatrix} \bigr)\}\]
We kunnen nu de gezochte afbeelding $L^\beta_\alpha$, de afbeelding $L$ van basis $\alpha$ naar $\beta$, zo defini\"eren:

\[
L^\beta_\alpha = Id^\beta_{\epsilon_\beta}\cdot L^{\epsilon_\beta}_{\epsilon_\alpha}\cdot Id^{\epsilon_\alpha}_{\alpha}
\]

We zoeken de drie componenten van deze matrixvermenigvuldiging. $Id^\beta_{\epsilon_\beta}$, de basisverandering van $\epsilon_\beta$ naar $\beta$, vinden we door beide bases in een matrix te plaatsen, kolomgewijs, geschreven volgens de standaardbasis, zoals eerder reeds uitgevoerd. We bekomen
\[
\left(
\begin{array}{c c c c | c c c c}
0 & 0 & 1 & -1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\ 
0 & 1 & -1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 \\ 
1 & -1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\ 
-1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\ 
\end{array}
\right)
\]
Waarbij de het linkse deel de basis $\beta$ ten opzichte van de standaardbasis is. Dus:
\[Id^\beta_{\epsilon_\beta} = \left(
\begin{array}{c c c c}
0 & 0 & 1 & -1 \\ 
0 & 1 & -1 & 1 \\ 
1 & -1 & 1 & 0 \\ 
-1 & 1 & 0 & 0 \\ 
\end{array}
\right)
\]
Vervolgens berekenen we $L^{\epsilon_\beta}_{\epsilon_\alpha}$, de afbeelding, gevormd met de standaardbases. We bepalen de beelden van elk element van de eerste basis, en schrijven dit als co\"ordinaten voor de tweede basis, waarna we deze co\"ordinaten als kolommen van een matrix gebruiken. Dit is de afbeeldingsmatrix. Dus:
\[L(1,0,0,0)=\bigl(\begin{smallmatrix} 1&1\\ 0&0 \end{smallmatrix} \bigr) = 1*\bigl(\begin{smallmatrix} 1&0\\ 0&0 \end{smallmatrix} \bigr) + 1*\bigl(\begin{smallmatrix} 0&1\\ 0&0 \end{smallmatrix} \bigr)\]
\[L(0,1,0,0)=\bigl(\begin{smallmatrix}0&0\\ 1&1 \end{smallmatrix} \bigr) = 1*\bigl(\begin{smallmatrix} 0&0\\ 1&0 \end{smallmatrix} \bigr) + 1*\bigl(\begin{smallmatrix} 0&0\\ 0&1 \end{smallmatrix} \bigr)\]
\[L(0,0,1,0)=\bigl(\begin{smallmatrix} 1&0\\ 0&1 \end{smallmatrix} \bigr) = 1*\bigl(\begin{smallmatrix} 1&0\\ 0&0 \end{smallmatrix} \bigr) + 1*\bigl(\begin{smallmatrix} 0&0\\ 0&1 \end{smallmatrix} \bigr)\]
\[L(0,0,0,1)=\bigl(\begin{smallmatrix} 0&1\\ -1&0 \end{smallmatrix} \bigr) = 1*\bigl(\begin{smallmatrix} 0&1\\ 0&0 \end{smallmatrix} \bigr) + (-1)*\bigl(\begin{smallmatrix} 0&0\\ 1&0 \end{smallmatrix} \bigr)\]
Waaruit we de matrix bekomen:
\[L^{\epsilon_\beta}_{\epsilon_\alpha} = 
\left(\begin{array}{c c c c}
1 & 0 & 1 & 0 \\ 
1 & 0 & 0 & 1 \\ 
0 & 1 & 0 & -1 \\ 
0 & 1 & 1 & 0 \\ 
\end{array}
\right)
\]
Rest ons nu nog $Id^{\epsilon_\alpha}_{\alpha}$ te bepalen, dewelke we vinden door elementen van beide bases te schrijven als co\"ordinaten volgens de standaardbasis, en als kolommen voor een matrix te gebruiken. Vervolgens rijreduceren we de kant die de originele basis van de basisverandering voorstelt en geeft de andere kant ons de matrix voor basisverandering. We bekomen:
\[
\left(
\begin{array}{c c c c | c c c c}
1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\ 
1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\ 
1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\ 
1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\ 
\end{array}
\right)
\]
\[
\rightarrow
\left(
\begin{array}{c c c c | c c c c}
1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\ 
0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & -1 \\ 
0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & -1 & 0 \\ 
0 & 0 & 0 & 1 & 1 & -1 & 0 & 0 \\
\end{array}
\right)
\]
We beslissen dus dat
\[Id^{\epsilon_\alpha}_{\alpha} = \left(
\begin{array}{c c c c}
0 & 0 & 0 & 1 \\ 
0 & 0 & 1 & -1 \\ 
0 & 1 & -1 & 0 \\ 
1 & -1 & 0 & 0 \\
\end{array}
\right)
\]

Nu, terug naar onze originele formule, we bekomen door invulling:
\[
L^\beta_\alpha = Id^\beta_{\epsilon_\beta}\cdot L^{\epsilon_\beta}_{\epsilon_\alpha}\cdot Id^{\epsilon_\alpha}_{\alpha}
\]
\[L^\beta_\alpha = \left(
\begin{array}{c c c c}
0 & 0 & 1 & -1 \\ 
0 & 1 & -1 & 1 \\ 
1 & -1 & 1 & 0 \\ 
-1 & 1 & 0 & 0 \\ 
\end{array}
\right) \cdot \left(\begin{array}{c c c c}
1 & 0 & 1 & 0 \\ 
1 & 0 & 0 & 1 \\ 
0 & 1 & 0 & -1 \\ 
0 & 1 & 1 & 0 \\ 
\end{array}
\right) \cdot \left(
\begin{array}{c c c c}
0 & 0 & 0 & 1 \\ 
0 & 0 & 1 & -1 \\ 
0 & 1 & -1 & 0 \\ 
1 & -1 & 0 & 0 \\
\end{array}
\right)
\]
\[L^\beta_\alpha = \left(
\begin{array}{c c c c}
-1 & 0 & 1 & 0 \\ 
2 & -1 & -1 & 1 \\ 
-2 & 3 & 0 & -1 \\ 
1 & -2 & 1 & 0 \\
\end{array}
\right)
\]


\subsection{Oefening 17}
AAN WARD: nog nakijken, gewoon opgeschreven wat er in de oz gezegd werd.


\subsubsection*{a)}
Voor alle $v \in V$ geldt het volgende.
\[
v
=
a_1
\begin{pmatrix}
1\\0\\0\\
\end{pmatrix}
+
a_2
\begin{pmatrix}
1\\0\\0\\
\end{pmatrix}
+
a_3
\begin{pmatrix}
0\\0\\1\\
\end{pmatrix}
\]
Als $v$ nu in $ker(L)$ zit dan geldt ook het volgende.
\[
L(v) = 0 = a_1 \cdot (4\beta_1) + a_2 \cdot (2 \beta_1 + 1\beta_2) + a_3 \cdot (\beta_1 + 3\beta_2)
\]
\[
= (4a_1+2a_2+a_3)\cdot\beta_1 + (a_2+3a_3)\cdot\beta_2
\]
\[
\rightarrow
\left\lbrace
\begin{array}{c c}
(4a_1+2a_2+a_3) &= 0\\
(a_2+3a_3) &= 0\\
\end{array}
\right.
\]
Als we dit oplossen vinden we de coordinaten van kern van $L$ volgens basis $\alpha$.
\[
(a_1,a_2,a_3) = 
\left\{(\frac{5}{4}\lambda,-3\lambda,\lambda) | \lambda \in \mathbb{R}\right\}
\]
Dit moeten we echter nog omvormen tot de kern van $L$.
\[
\frac{5}{4}\cdot
\begin{pmatrix}
1\\0\\0\\
\end{pmatrix}
+
-3
\begin{pmatrix}
1\\0\\0\\
\end{pmatrix}
+
\begin{pmatrix}
0\\0\\1\\
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
-\frac{3}{4}\\-2\\1\\
\end{pmatrix}
\]
De dimensie van $ker(L)$ is $1$ met $\left\{\begin{pmatrix}-\frac{3}{4}\\-2\\1\\\end{pmatrix}\right\}$ als basis.
We weten nu dat de dimensie van het beeld van $L$ gelijk is aan de dimensie van $\mathbb{R}^3$ min de dimensie van de kern\footnote{Zie stelling 4.31 p 157}. $dim(Im(L))= 2$ met basis ... <TODO aanvullen, verduidelijken...>

\subsubsection*{b)}
\[
L(x,y,z) = (4x-y+z,y+2z)
\]

\subsection{Oefening 20}
<TODO THUIS HERMAKEN>
We berekenen de rang van $L_{\epsilon_2}^{\epsilon_3}$. Deze is $1$.
Wanneer we nu kijken naar de afbeelding $L_{W}^V$ zien we dat $L(v_1) = w_1$ en $L(v_2) = 0$. $v_2$ Zit dus in de kern van $L$.
Zoek een $w_1,w_2,w_3$ die voldoen.

\subsection{Oefening 24}
\subsubsection*{a)}
TODO geen idee
\subsubsection*{b)}
Te Bewijzen:
Er bestaat een surjectieve lineaire afbeelding $L:V\rightarrow W \Leftrightarrow dimW\le dimV$
\begin{proof}
Bewijs van een equivalentie.
\begin{itemize}
\item $\Rightarrow$\\
We bewijzen dat $dimW$ zeker niet groter is dan $dimV$. Omdat er een surjectieve lineaire afbeelding bestaat van $W$ naar $V$, wordt elke $w\in W$ bereikt. Er bestaat dus ook voor elke $w\in W$ een $v \in V$ zodat $L(v)=w$. $dimW$ is dus zeker niet groter dan $dimV$.
\item $\Leftarrow$\\
TODO WTF?

\end{itemize}
\end{proof}

\section{Opdrachten}

\subsection{4.5 p 136}
\subsubsection*{a)}
\[
\mathbb{C} = (\mathbb{R},\mathbb{C},+)
\]
\textbf{Te Bewijzen}\\
\[
\forall v_1,v_2 \in \mathbb{C}: L(v_1+v_2) = L(v_1)+L(v_2) 
\]
\[
\forall v\in V, \lambda \in \mathbb{R}: L(\lambda v) = \lambda L(v)
\]
\textbf{Bewijs}\\
\begin{proof}
Rechtstreeks bewijs\\
Neem twee willekeurige vectoren $v_1 = x_1+y_1i$ en $v_2=x_2+y_2i$.
\[
L(v_1+v_2)=L( (x_1+y_1i) + (x_2+y_2i)) = L((x_1+x_2) + i(y_1+y_2))
\]
\[
= (x_1+x_2)-i(y_1+y_2) = (x_1-y_1i) + (x_2-y_2i)
\]
\[
= L(x_1+y_1i) + L(x_2+y_2i) = L(v_1)+L(v_2)
\]
Tot zover deel $1$ van het bewijs.\\
Neem nu een willekeurige vector $v=x+yi$ en een willekeurige scalar $\lambda$.
\[
L(\lambda v) = L(\lambda (x+yi)) = L(\lambda x + \lambda yi) = \lambda x - \lambda yi
\]
\[
\lambda (x-yi) = \lambda L(x+yi) = \lambda L(v)
\]
Nu hebben we bewezen dat $T$ een lineaire afbeelding is over $(\mathbb{R},\mathbb{C},+)$.
\end{proof}

\subsubsection*{b)}
\[
\mathbb{C} = (\mathbb{C},\mathbb{C},+)
\]
$T$ is geen lineaire afbeelding over $(\mathbb{C},\mathbb{C},+)$ want $T$ voldoet niet aan de definitie van een lineaire afbeelding\footnote{Zie definitie 4.1 p 130}. \\
De volgende formule geldt namelijk niet.
\[\forall v\in V, \lambda \in \mathbb{R}: L(\lambda v) = \lambda L(v)\]
\textbf{Tegenvoorbeeld}\\
Kies $\lambda = i \in \mathbb{C}$ en $v = 2+5i\in \mathbb{C}$.
Het linkerlid is dan gelijk aan de volgende expressie.
\[
L(i(2+5i)) = L(2i-5) = -5 -2i
\]
Terwijl het rechterlid gelijk is aan de volgende expressie.
\[
iL(2+5i) = i(2-5i) = 2i+5
\]
Deze expressies zijn niet gelijk.

\subsection*{oef 26}

Volgens de 2 stellingen $4.40$ en $4.41$ nxn matrix is uitgesloten(4.42)

gegeven: $ A ^ {m x n} $

1) Volgens 4.40: 

$rang(A) = n $ als rijen lineair onafhankelijk zijn.
Deze zijn vrij indien $x != -2 of -3$ Hierdoor zouden de rijen immers lineair afhankelijk worden! 

2) volgens 4.41

$rang(A) = m $ als de kolommen lineair onafhankelijk zijn. De eerste 2 rijen zijn duidelijk niet vrij, dus kunnen we dit geval uitsluiten.


\subsection{4.9 p 140}
\subsubsection*{1)}
We bepalen eerst de co\"ordinaten van $(2,0,5)$ ten opzichte van de eerste basis. Aangezien het over een transformatie gaat is $\beta$ zowel de eerste als de tweede basis. 
Na het opstellen van een stelsel en rijreductie vinden we dat de co\"ordinaten $\left(\frac{12}{5},\frac{3}{5},\frac{-2}{5}\right)$ zijn.

Voeren we nu de vermenigvuldiging van de matrix van $L$ met de bekomen co\"ordinaten vinden we:\\
$$
\begin{pmatrix}
1&0&5\\
0&-2&2\\
1&-2&7
\end{pmatrix}
\cdot
\begin{pmatrix}
\frac{12}{\strut5}\\ \frac{3}{5}\\ \frac{\strut -2}{5}
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
\strut \frac{2}{5}\\ -2\\ \strut \frac{-8}{5}
\end{pmatrix}
$$
Dit is dan ook het antwoord op de vraag.
\subsubsection*{2a)}
We gaan na of de verzameling lineair onafhankelijk is door de determinant te berekenen:
$$
\begin{vmatrix}
2 & 0 & -2\\
0&3&3\\
3&-2&-4
\end{vmatrix}
= 6
$$
Aangezien de determinant niet 0 is deze verzameling niet lineair afhankelijk en dus vrij.
\\
\\
Aangezien we weten dat de dimensie van $\mathbb{R}_{<2}$ gelijk is aan 3. En we hier 3 vrije vectoren hebben, kunnen we via Eig. 3.40 besluiten dat het een basis is.
\\
\\
Willen we nu toch voortbrengend bewijzen. Dan moeten we nagaan of er willekeurige $k,l,m$ bestaan zodat we voor een willekeurige vector $aX^2+bX+c$ met de gegeven basis $(v_1,v_2,v_3)$ een combinatie vinden:
$$
aX^2+bX+c = kv_1+lv_2+mv_3
$$
$$
\left\lbrace
\begin{array}{r c}
k-2m &= a\\
3l+m &= b\\
3k-2l+3m &= c
\end{array}
\right.
$$
Als we dit oplossen en we krijgen een oplossing dan wil dit zeggen dat er voor elke willekeurige vector zo'n combinatie bestaat, en dit wil zeggen dat het voortbrengend is.
\subsubsection*{2b)}

Beschouwen we de eerste basis in functie van de tweede bekomen we:\\

$D(X^2+3) = \bigl(
\begin{smallmatrix}
1&-3\\ 1&3
\end{smallmatrix}
\bigr) = \bigl(
\begin{smallmatrix}
1&0\\ 0&0
\end{smallmatrix}
\bigr) -3* \bigl(
\begin{smallmatrix}
0&1\\ 0&0
\end{smallmatrix}
\bigr) + \bigl(
\begin{smallmatrix}
0&0\\ 1&0
\end{smallmatrix}
\bigr) +3* \bigl(
\begin{smallmatrix}
0&0\\ 0&1
\end{smallmatrix}
\bigr)$\\

$D(-2X^2+3X-4) = \bigl(
\begin{smallmatrix}
1&7\\ -5&-1
\end{smallmatrix}
\bigr) = \bigl(
\begin{smallmatrix}
1&0\\ 0&0
\end{smallmatrix}
\bigr) + 7* \bigl(
\begin{smallmatrix}
0&1\\ 0&0
\end{smallmatrix}
\bigr) - 5* \bigl(
\begin{smallmatrix}
0&0\\ 1&0
\end{smallmatrix}
\bigr) - \bigl(
\begin{smallmatrix}
0&0\\ 0&1
\end{smallmatrix}
\bigr)$\\

$D(3X-2) = \bigl(
\begin{smallmatrix}
3&5\\ -3&1
\end{smallmatrix}
\bigr) = 3* \bigl(
\begin{smallmatrix}
1&0\\ 0&0
\end{smallmatrix}
\bigr) + 5* \bigl(
\begin{smallmatrix}
0&1\\ 0&0
\end{smallmatrix}
\bigr) - 3* \bigl(
\begin{smallmatrix}
0&0\\ 1&0
\end{smallmatrix}
\bigr) + \bigl(
\begin{smallmatrix}
0&0\\ 0&1
\end{smallmatrix}
\bigr)$\\

Nemen we dus de bekomen co\"effici\"enten met de tweede basis, vormen we de matrix van $L$ op de twee basissen als volgt:\\

\[
L^{\beta_1}_{\beta_2} =
\left[
\begin{array}{c c c}
1 & 1 & 3\\
-3 & 7 & 5\\
1 & -5 & -3\\
3 & -1 & 1
\end{array}
\right]
\]

\subsubsection*{2c)}

Door direct te berekenen bekomen we\\

$ L(-X^2+6X-3) = \bigl(
\begin{smallmatrix}
-1+6&6+3\\ -1-6&6-3
\end{smallmatrix}\bigr) = \bigl(
\begin{smallmatrix}
5&9\\ -7&3
\end{smallmatrix}\bigr)$\\

Om ditzelfde met de matrix van $L$ te berekenen bepalen we eerst de co\"ordinaten van $-X^2+6X-3$ ten opzichte van de eerste basis.
Na het opstellen van een stelsel en rijreductie vinden we dat de co\"ordinaten $(1,1,1)$ zijn.

Voeren we nu de vermenigvuldiging van de matrix van $L$ met de bekomen co\"ordinaten vinden we:\\

$\begin{pmatrix}
1 & 1 & 3\\
-3 & 7 & 5\\
1 & -5 & -3\\
3 & -1 & 1
\end{pmatrix} * \begin{pmatrix}
1\\
1\\
1
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
5\\
9\\
-7\\
3
\end{pmatrix}$\\

Deze resulterende co\"rdinaten gebruiken we voor de tweede basis, waardoor we $\bigl(
\begin{smallmatrix}
5&9\\ -7&3
\end{smallmatrix}\bigr)$ bekomen, hetzelfde resultaat als de directe berekening.
\end{document}
