\documentclass[10pt,a4paper]{article}

\usepackage[english]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\makeatletter
\renewcommand*\env@matrix[1][*\c@MaxMatrixCols c]{%
  \hskip -\arraycolsep
  \let\@ifnextchar\new@ifnextchar
  \array{#1}}
\makeatother
\title{Oplossingen Lineaire Algebra 2013}
\author{TODO}


\begin{document}
\maketitle
\pagebreak
\tableofcontents
\pagebreak
\section*{Oefeningen 3.6}

\subsection*{oef 1}
\subsubsection*{b)}
distributiviteit-2 geldt niet.
\[
\lambda_1 + \lambda_2v = \lambda_1v = \lambda_2v
\]
en niet
\[
(\lambda_1 + \lambda_2)v = \lambda_1v+\lambda_2v
\]

\subsection*{oef 2}
\subsubsection*{b)}
$W_2$ is geen deelruimte van $\mathbb{R}^{3}$.\\
\underline{Tegenvoorbeeld:}\\
$x = (3, 4, 5) \in W_2$ en $y = (2, 2, 4) \in W_2$ maar $x + y = (5, 6, 9) \not \in W_2$
\subsubsection*{f)}
$W_6$ is geen deelruimte van $R^{3\times 3}$ want de volgende eigenschap geldt niet: (zie p 94)
\[
\forall x,y\in W_6,\;\forall r,s\in\mathbb{R}:\; r\cdot x+s\cdot y\in U
\]
Tegenvoorbeeld:
stel $x=y$, $r=1$ en $s=-1$.\\
Concreet:
\[
x = I_3
\]
\subsubsection*{j)}
$W_{10}$ is geen deelruimte van $R\rightarrow R$ want het neutraal element van $R\rightarrow R$  zit niet in $W_{10}$.
\subsubsection*{l)}
$W_{12}$ is een deelruimte van $\mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$, aangezien de enige funcites die hieraan voldoen scalaire vermenigvuldigingen zijn van $f: \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}: x \mapsto x - \frac{1}{2}$ .\\
Hierdoor zal $\forall x,y\in W_6,\;\forall r,s\in\mathbb{R}:\; r\cdot x+s\cdot y\in U$ altijd voldaan zijn.

\subsection*{Oefenzitting 5}
\subsubsection*{1.3}
Tegengesteld element:
\[
\forall v \in V:\;\exists v' \in V:\; v+v'=v'+v=0
\]
Stel $g'$ is het tegengesteld element van $g$.
Noteer het neutraal element als $\odot$.
\[
g' = (-1)\bullet g
\]
\begin{proof}
\[
g\textbf{+}g' = g\textbf{+} (-1)\bullet g
\]
We evalueren dit in een willekeurige $x \in R$:
\[ 
(g\textbf{+} (-1)\bullet g)(x) \overset{def\;1}{=} g(x) -g(x) = 0 = \odot
\]
Vanwege de commutativiteit geldt ook:
\[
g(x) -g(x) = -g(x) + g(x) = 0 = \odot
\]
\end{proof}
\subsubsection*{1.4}
Stel $f:\mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}: x \mapsto f(x)$ en $g:\mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}: x \mapsto g(x)$, dan geldt voor iedere $x \in \mathbb{R}$ dat
\[ (\lambda \bullet (f \boldsymbol{+} g))(x) 
    = \lambda (f \boldsymbol{+} g)(x) 
    = \lambda (f(x) + g(x))
    = \lambda \cdot f(x) + \lambda \cdot g(x)
    = (\lambda \bullet f)(x) + (\lambda \bullet g)(x)
    = (\lambda \bullet f \boldsymbol{+} \lambda \bullet g)(x)\]
en dus $\lambda \bullet (f \boldsymbol{+} g) = \lambda \bullet f \boldsymbol{+} \lambda \bullet g $

\subsection*{oef 3}
\subsubsection*{Optelling}
\underline{Associativiteit:}\\
Stel $r_1$, $r_2$, $r_3$ willekeurige rijen met differentievergelijking $x_{n + 2} = x_{n + 1} + x_n$.\\
Dan geldt
\begin{align*}
    (r_1 + r_2) + r_3 &= (a_1 + b_1) + c_1 , (a_2 + b_2) + c_2 , ... , (a_n + b_n)+ c_n\\
    &= a_1 + b_1 + c_1, a_2 + b_2 + c_2, ... , a_n + b_n + c_n\\
    &= a_1 + (b_1 + c_1), a_2 + (b_2 + c_2), ..., a_n + (b_n + c_n)
\end{align*}
\underline{Neutraal element:}\\
We nemen als neutraal element de nulrij 0, met $x_1 = 0, x_2 = 0$ . 
Door de differentievergelijking is ieder volgend element ook nul.\\
Hierdoor geldt dan voor een willekeurige rij r
\begin{align*}
  r + 0 &= a_1 + 0, a_2 + 0, ..., a_n + 0\\
  &= a_1, a_2, ..., a_n\\
  &= r\\
  &= 0 + a_1, 0 + a_2, ..., 0 + a_n\\
  &= 0 + r
\end{align*}
\underline{Tegengesteld element:}\\
Als er een rij $r$ bestaat met $x_1 = a_1$, $x_2 = a_2$, dan kiezen we als tegengesteld element de rij $r'$ met $x_1 = -a_1$ en $x_2 = -a_2$.\\
Hierdoor geldt dan
\begin{align*}
    r + r' &= a_1 - a_1, a_2 - a_2, ...,a_n - a_n\\
    &= 0, 0, ..., 0\\
    &= -a_1 + a_1, -a_2 + a_2, ..., -a_n + a_n\\
    &= r' + r
\end{align*}
\underline{Commutativiteit:}\\
Stel $r_1$, $r_2$ willekeurige rijen met differentievergelijking $x_{n + 2} = x_{n + 1} + x_n$.\\
Dan geldt
\begin{align*}
    r_1 + r_2 &= a_1 + b_1, a_2 + b_2, ..., a_n + b_n\\
    &= b_1 + a_1, b_2 + a_2, ..., b_n + a_n\\
    &= r_2 + r_1
\end{align*}
\subsubsection*{Scalaire vermenigvuldiging}
\underline{Distributiviteit-1:}\\
Stel $r_1$, $r_2$ willekeurige rijen met differentievergelijking $x_{n + 2} = x_{n + 1} + x_n$, en een willekeurige $\lambda \in \mathbb{R}$.
\begin{align*}
    \lambda \cdot(r_1 + r_2) &= \lambda (a_1 + b_1), \lambda (a_2 + b_2), ..., \lambda (a_n + b_n)\\
    &= \lambda a_1 + \lambda b_1, \lambda a_2 + \lambda b_2, ..., \lambda a_n + \lambda b_n\\
    &= \lambda \cdot r_1 + \lambda \cdot r_2
\end{align*}
\underline{Distributiviteit-2:}\\
Stel $r$ een willekeurige rij met differentievergelijking $x_{n + 2} = x_{n + 1} + x_n$, en een willekeurige $\lambda_1 , \lambda_2 \in \mathbb{R}$.
\begin{align*}
    (\lambda_1 + \lambda_2) \cdot r &= (\lambda_1 + \lambda_2) a_1, (\lambda_1 + \lambda_2) a_2, ..., (\lambda_1 + \lambda_2) a_n\\
    &= \lambda_1 a_1 + \lambda_2 a_1, \lambda_1 a_2 + \lambda_2 a_2, ..., \lambda_1 a_n + \lambda_2 a_n\\
    &= \lambda_1 \cdot r + \lambda_2 \cdot r
\end{align*}
\underline{Gemengde associativiteit:}\\
Stel $r$ een willekeurige rij met differentievergelijking $x_{n + 2} = x_{n + 1} + x_n$, en een willekeurige $\lambda_1 , \lambda_2 \in \mathbb{R}$.
\begin{align*}
    \lambda_1 \cdot (\lambda_2 \cdot r) &= \lambda_1 \cdot (\lambda_2 a_1), \lambda_1 \cdot (\lambda_2 a_2), ..., \lambda_1 \cdot (\lambda_2 a_n)\\
    &= (\lambda_1 \cdot \lambda_2) a_1, (\lambda_1 \cdot \lambda_2) a_2, ..., (\lambda_1 \cdot \lambda_2) a_n\\
    &= (\lambda_1 \cdot \lambda_2) \cdot r
\end{align*}
\underline{Co\"effici\"ent 1:}\\
Stel $r$ een willekeurige rij met differentievergelijking $x_{n + 2} = x_{n + 1} + x_n$.
\begin{align*}
     1 \cdot r &= 1 \cdot a_1, 1 \cdot a_2, ..., 1 \cdot a_n\\
     &= a_1, a_2, ..., a_n\\
     &= r
\end{align*}

\section*{Bewijzen}
\subsection*{Lemma 3.7}
$$v+x = w + x \Rightarrow v=w$$
Uit definitie 3.2.4 volgt dat elke vector een tegengesteld element heeft. Dus ook voor $x$ en dit element tellen we op aan beide kanten van de gelijkheid:
$$(v+x)+x' = (w + x) + x'$$
associativiteit
\[
v+(x+x') = w + (x + x')
\]
neutraal element
\[
v + 0 = w + 0
\]
\[
v = w
\]

\subsection*{Lemma 3.8 punt 3}
\[(-\lambda)v = -(\lambda v) = \lambda(-v)\]
\[stel:w=0\]
\[(\lambda)(v+w) = \lambda(v) + \lambda(w) = \lambda(v) + \lambda(0) = \lambda(v) = (\lambda v) \]
\[\text{In punt 2 werd gesteld dat het tegengestelde element van v = -v}\]
\[Dus: -\lambda v = tegengstelde \cdot \lambda v\]
\[(-\lambda)v = -(\lambda v) = \lambda(-v) \]

\section*{Opdrachten}
\subsection*{3.9}
\[
Coefficient c.
c \cdot v = 0 \rightarrow c = 0 of v = 0
we weten (-1)v = -v = 1(-v) (lemma3.8/2)
nu:  c \cdot v = 0 = v \cdot c
	v = 0 of c = 0
\]
\end{document}